<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<preface id="preface-1">
  <title>Préface</title>
  <para>Maven est un outil de "build", de gestion de projet, un conteneur abstrait
  où s'exécutent les différentes étapes de construction du projet. C'est un outil
  qui s'est révélé indispensable pour les projets qui deviennent complexes et qui ont besoin
  de construire et de gérer de manière cohérente de nombreux modules et
  bibliothèques interdépendants, eux-même utilisant des dizaines voir des centaines
  de composants tiers. C'est un outil qui a fortement allégé le fardeau quotidien
  de la gestion des dépendances vers les bibliothèques tierces pour des millions
  d'ingénieurs, et a permis à de nombreuses organisations de se sortir de l'ornière
  de la gestion du build du projet pour atteindre un monde où l'effort
  requis pour construire et maintenir un logiciel n'est plus le facteur limitant dans
  sa conception.</para>

  <para>Ce travail est la première tentative d'un livre compréhensible sur Maven.
  Il se base sur les expériences et le travail combinés des auteurs des livres
  précédents sur Maven, aussi vous ne devez pas le voir comme une étape finale mais
  comme la première édition d'une longue liste de mises à jour. Alors que
  Maven n'a que quelques années d'existence, les auteurs de ce livre pensent qu'il
  a juste commencé à remplir les audacieuses promesses faites. Les auteurs, et
  l'entreprise derrière ce livre, <ulink url="http://www.sonatype.com">Sonatype</ulink>,
  pensent que la publication de ce livre marque le début d'une nouvelle phase d'innovation
  et de développement de Maven et de son écosystème environnant.</para>

  <section id="preface-1-sect-how-to-use"> 
    <title>Comment utiliser ce livre</title>

    <para>Prenez le, lisez le contenu de ses pages. Une fois arrivé à la fin d'une page,
    vous voudrez soit cliquer sur le lien, si vous regardez la version <acronym>HTML</acronym>,
    ou alors, si vous avez la vesion imprimée, vous souleverez un coin de la page et 
    vous la tournerez. Si vous êtes assis à coté d'un ordinateur, vous pouvez taper
    certains des exemples et suivre au fur et à mesure. Par pitié, ne lancez pas ce
    gros volume à la tête de quelqu'un sous le coup de la colère.</para>

    <para>Ce livre se compose de trois parties: Introduction, <xref
    linkend="part-example" />, et <xref linkend="part-reference" />. L'introduction se
    compose de deux chapitres: <xref linkend="introduction" /> et
    <xref linkend="installation" />. <xref linkend="part-example" /> introduit
    Maven par sa mise en oeuvre sur des exemples concrets tout en expliquant 
    le comment et le pourquoi de leur structure. Si vous êtes
    novice en ce qui concerne Maven, commencez par <xref linkend="part-example" />.
    <xref linkend="part-reference" /> est moins une introduction qu'une référence,
    chaque chapitre de  <xref linkend="part-reference" /> traite d'un sujet en
    particulier et en donne le maximum de détails possible. Par exemple, 
    For example, le chapitre <xref linkend="writing-plugins" /> dans
    <xref linkend="part-reference" /> traite de la manière d'écrire des plugins
    au travers des quelques exemples associés à un ensemble de tableaux et de
    listes.</para>

    <para>Même si les deux parties <xref linkend="part-example" /> et <xref
    linkend="part-reference" /> fournissent des explications, chacune a sa propre
    stratégie. Là où <xref linkend="part-example" /> se concentre sur le contexte
    d'un projet Maven, <xref linkend="part-reference" /> se concentre sur un
    sujet particulier. Vous pouvez sauter certaines parties du livre, <xref
    linkend="part-example" /> n'est en aucune sorte un pré-requis pour <xref
    linkend="part-reference" />, mais vous pourrez mieux apprécier
    <xref linkend="part-reference" /> si vous avez lu <xref
    linkend="part-example" />. Maven s'apprend mieux par l'exemple, mais une fois
    ceux-ci faits, vous aurez besoin d'éléments de référence pour commencer à
    adpter Maven à votre environnement.</para>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-feedback">
    <title>Vos Retours</title>

    <para>Nous n'avons pas écrit ce livre afin de produire un document Word que 
    nous enverrions à notre maison d'édition avant d'aller en fêter le lancement
    en nous autocongratulant pour un travail terminé. Ce livre n'est pas "terminé";
    en fait, ce livre ne le sera jamais complètement. Le sujet qu'il couvre
    est en perpétuelle évolution et expansion, aussi nous considérons ce travail
    comme une discussion vivante avec la communité. Publier ce livre signifie juste
    que le véritable travail vient de commencer, et vous, notre lecteur, vous avez
    un rôle essentiel pour nous aider à maintenir et améliorer ce livre. Si vous
    voyez une erreur quelconque dans ce livre, une faute d'orthographe, du code de
    mauvaise qualité, un mensonge éhonté, vous devriez nous le dire et nous envoyer
    un e-mail à: <ulink url="mailto:tobrien@sonatype.com">book@sonatype.com</ulink>.</para>

    <!--TODO: Change this to mavenbook@sonatype.com when it is available.-->

    <para>C'est grâce à vous et à vos retours que ce livre restera pertinent.
    Nous voulons savoir ce qui marche et ce qui ne marche pas. Nous voulons savoir s'il
    existe des points qui restent obscurs. Notamment, nous voulons savoir si vous
    trouvez ce livre affreux. Les commentaires positifs ou négatifs sont les bienvenus.
    Bien sûr nous nous réservons le droit de ne pas être d'accord avec vous, mais
    toute remarque sera récompensée par une jolie réponse.</para>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-fontConventions">
    <title>Conventions de Police</title>

    <para>Ce livre respecte certaines conventions quant à l'utilisation des polices
    de caractère. Comprendre ces conventions dès le début facilite l'utilisation
    de ce livre.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis role="italic">Italique</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Utilisée pour les fichiers, les extensions, les URLs, les noms des
          applications, la mise en valeur, et les termes nouveaux lors de leur
          première utilisation.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><literal moreinfo="none">Largeur Fixe</literal></term>

        <listitem>
          <para>Utilisée pour les classes, les méthodes, les variables Java,
          les propriétés, les éléments en relation avec les bases de données,
          et les extraits de code qui apparaissent dans le texte.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold"> <literal moreinfo="none">Largeur Fixe 
        Gras</literal> </emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Utilisée pour les commandes que vous devez taper sur une ligne de
          commande et pour mettre en valeur un nouvel élément de code introduit
          dans un exemple qui fonctionne.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis role="italic"> <literal moreinfo="none">Largeur fixe
        italique</literal> </emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Utilisée pour annoter les affichages.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-writing-conventions">
    <title>Conventions d'écriture Maven</title>

    <para>Le livre respecte certaines conventions de nommage et d'utilisation des
    polices de caractère en accord avec Maven. Comprendre ces conventions facilite
    la lecture de ce livre.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Compiler plugin</term>

        <listitem>
          <para>Les plugins Maven commencent par des majuscules.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><varname>create</varname> goal</term>

        <listitem>
          <para>Les noms de goal sont affichés avec une police à largeur fixe.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>"plugin"</term>

        <listitem>
          <para>Avec Maven, tout tourne autour de l'utilisation intensive
          de greffons mais vous ne trouverez le terme plugin dans aucun
          dictionnaire. Nous utilisons ce terme de "plugin" dans ce livre
          car il est plus facile à lire et écrire et car c'est devenu un standard
          pour la communauté Maven.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Maven Lifecycle, Maven Standard Directory Layout, Maven Plugin,
        Project Object Model</term>

        <listitem>
          <para>Les concepts fondamentaux de Maven commencent par des majucules
          lorsqu'il y est fait référence dans le texte.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><varname>goalParameter</varname></term>

        <listitem>
          <para>Le paramètre d'un goal Maven est affiché avec une police à
          largeur fixe.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><varname>compile</varname> phase</term>

        <listitem>
          <para>Les phases du cycle de vie de Maven sont affichées avec une police
          à largeur fixe.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-acknowledgements">
    <title>Remerciements</title>

    <para>Sonatype souhaite remercier les contributeurs suivants. Les personnes
    citées ci-dessous ont fourni des retours qui ont permis l'amélioration de la
    qualité de cet ouvrage. Meci donc à Raymond Toal, Steve Daly, Paul Strack, Paul
    Reinerfelt, Chad Gorshing, Marcus Biel, Brian Dols, Mangalaganesh
    Balasubramanian, Marius Kruger, and Mark Stewart. Et plus spécifiquement, 
    merci à Joel Costigliola pour son aide à débogger et corriger le chapitre sur
    Spring web. Stan Guillory était pratiquement un contributeur au vu du nombre
    de corrections qu'il a posté sur le site Get Satisfaction pour ce livre. Merci
    Stan. Un grand merci à Richard Coasby de Bamboo pour son rôle de consultant en
    grammaire.</para>

    <para>Merci à tous nos auteurs contributeurs, y compris Eric Redmond.</para>

    <para>Merci aux contributeurs suivants qui nous ont signalé des erreurs soit
    par courriel soit par le site Get Satisfaction: Paco Soberón, Ray Krueger,
    Steinar Cook, Henning Saul, Anders Hammar, "george_007", "ksangani", Niko
    Mahle, Arun Kumar, Harold Shinsato, "mimil", "-thrawn-", Matt Gumbley. Si
    vous voyez votre pseudo Get Satisfaction dans cette liste , et que vous
    souhaitiez le voir remplacé par votre véritable nom, envoyez nous un courriel
    à <ulink url="mailto:book@sonatype.com">book@sonatype.com</ulink>.</para>
  </section>
</preface>