<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="writing-plugins" lang="fr">
  <title>Création de Plugins</title>

  <section id="writing-plugins-sect-intro">
    <title>Introduction</title>

    <para>Ce chapitre aborde des fonctionnalités avancées de Maven, ce n'est pas pour autant que l'écriture d'un plugin Maven doit vous intimider.
    Malgré la complexité de cet outil, les concepts fondamentaux sont faciles à appréhender, l'écriture de plugins reste relativement simple.
    Après la lecture de ce chapitre, vous aurez une bonne idée de ce qu'implique la création d'un plugin Maven.</para>
  </section>

  <section id="writing-plugins-sect-programming-maven">
    <title>Programmation Maven</title>

    <para>La plus grande partie de cet ouvrage a été dédié à l'utilisation de Maven, de ce fait, 
    vous n'avez pas vu beaucoup d'exemples de code portant sur la personnalisation de Maven.
    En fait, vous n'en avez pas vu du tout. 
    Maven a été pensé pour que 99% de ses utilisateurs n'aient jamais besoin d'écrire le moindre plugin pour personnaliser Maven.
    En effet, il existe de nombre de plugins et ceux-ci peuvent être configurés pour répondre à la grande majorité des cas, 
    vous n'aurez donc probablement pas besoin d'écrire de plugins.  
    Cela dit, si votre projet comporte des demandes très spécifiques qui vous obligent à personnaliser le comportement de Maven, 
    vous pouvez alors vous lancer dans la création d'un plugin.
    Modifier le code du cœur de Maven est considéré comme hors de leur portée par la plupart des développeurs, comme
    s'il s'agissait de modifier la pile TCP/IP d'un système d'exploitation.</para>

    <para>Avant de commencer à écrire votre plugin, vous devez en apprendre un peu plus sur les entrailles de Maven : 
    Comment gère t-il les composants logiciels ? Qu'est-ce qu'un plugin ? Comment puis-je personnaliser un cycle de vie ?
    Cette section répond à certaines de ces questions et introduit les concepts clés du cœur de Maven.  
    Apprendre à écrire un plugin Maven est le moyen le plus simple de personnaliser Maven.
    Si vous vous demandiez par où démarrer pour comprendre le code de Maven, vous avez trouvé le bon point de départ.</para>

    <section id="writing-plugins-ioc">
      <title>Qu'est ce que l'inversion de contrôle ?</title>

      <para>Le cœur de Maven est basé sur un  conteneur d'inversion de contrôle (<acronym>IoC</acronym>) nommé Plexus. 
      Que fait-il ? Il s'agit d'un système de gestion des relations entre composants. 
      Bien qu'il existe un livre dédié sur l'<acronym>IoC</acronym> écrit par Martin Fowler, 
      le concept et le terme ont été si souvent utilisés à bon et à mauvais escient ces dernières années
      qu'il devient difficile de trouver une bonne définition de cette notion sans que s'agisse d'une auto-référence.
      Au lieu de recourir à une citation Wikipédia, nous allons résumer l'inversion de contrôle et l'injection de dépendances par l'intermédiaire d'une analogie.</para>

      <para>Supposons que vous devez connecter une série de composants hi-fi ensemble.
      Imaginez donc plusieurs composants stéréo branchés à une Playstation 3 et un TiVo qui doivent s'interfacer à la fois avec un boîtier Apple TV et à une télévision LCD 50 pouces.
      Vous venez de ramener tout ce matériel d'un magasin d'électronique à la maison et vous avez acheté les câbles pour connecter tout cela.
      Vous déballez donc l'ensemble de ces éléments, vous les installez chacun à leur place,
      puis vous commencez à brancher les milliers de câbles coaxiaux et de prises stéréo aux milliers d'entrées numériques et analogiques.
      Éloignez-vous de votre Home cinéma et allumez la télé, vous venez de réaliser de l'injection de dépendances, et vous étiez vous-même un conteneur d'inversion de contrôle.</para>       

      <para>Quel est le rapport avec tout ça ? Transposons cette analogie en Java.
      Votre Playstation 3 comme votre Java Bean fournissent tous les deux une interface.
      La Playstation 3 à deux entrées : l'alimentation et la prise réseau, et une sortie vers la TV.
      Votre Java Bean possède trois propriétés : <varname>power</varname>, <varname>network</varname> et <varname>tvOutput</varname>.
      Quand vous ouvrez la boîte de votre Playstation 3, le manuel ne vous décrit pas en détail comment la connecter à tous les types de téléviseurs. 
      De même, votre bean Java fournit une liste de propriétés sans pour autant vous donner une recette explicite pour créer et gérer un système complet de composants.
      Dans un conteneur d'<acronym>IoC</acronym> tel que Plexus, il vous incombe de déclarer les relations dans un ensemble de composants qui fournit une interface d'entrée et de sortie.
      Vous n'instanciez pas d'objets, Plexus s'en charge. Le code de votre application n'est pas responsable de la gestion des états des composants, c'est le rôle de Plexus.
      Lorsque vous démarrez Maven, Plexus est démarré pour gérer un système d'éléments connexes, comme votre système stéréo.</para>

      <para>Quels sont les avantages apportés par l'utilisation d'un conteneur <acronym>IoC</acronym> ?
      Quel est l'avantage d'acheter des composants stéréo distincts ?
      Si l'un des composants se casse, vous pouvez le remplacer sans avoir à dépenser les 15 000 € nécessaires pour remplacer l'ensemble de votre système.
      Si votre téléviseur vous lâche, vous pouvez le remplacer sans que cela n'affecte le lecteur CD.
      Et le plus important pour vous, les composants de votre chaîne hi-fi coûtent moins chers et sont plus fiables
      car les fabricants peuvent se contenter de construire des composants en s'appuyant un ensemble d'entrées et de sorties connues.
      Les conteneurs d'inversion de contrôle et d'injection de dépendances encouragent donc la catégorisation et l'émergence de standards.
      L'industrie du logiciel aime s'imaginer comme source de toutes les nouvelles idées, 
      mais l'injection de dépendances et l'inversion de contrôle ne sont réellement que de nouveaux mots pour définir des concepts bien connus : la standardisation et l'interchangabilité des apppareils.
      Si vous voulez en savoir plus sur l'<acronym>IoC</acronym> et l'injection de dépendances, vous pouvez vous renseigner sur la Ford T, le Cotton Gin ou l'émergence d'un standard pour le chemin de fer au 19ème siècle.</para>
    </section>

    <section id="writing-plugins-intro-plexus">
      <title>Introduction à Plexus</title>

      <para>La fonctionnalité la plus importante d'un conteneur d'<acronym>IoC</acronym> Java est son mécanisme d'injection de dépendances.
      Le principe de base d'un conteneur <acronym>IoC</acronym> est de contrôler la création et la gestion des objets. 
      Ce ne sont plus les objets qui instancient leurs dépendances mais une tierce personne : le conteneur <acronym>IoC</acronym>.  
      En utilisant l'injection de dépendances dans une application utilisant la programmation par interface, 
      vous pouvez créer des composants qui n'ont aucune liaison particulière avec les différentes implémentations de vos services. 
      Bien que votre code utilise des interfaces, 
      vous pouvez décrire les dépendances entre les classes et les composants dans un fichier <acronym>XML</acronym> qui définit les composants,
      les classes d'implémentation et les relations entre vos composants.
      En d'autres termes, vous pouvez écrire des composants isolés et les lier entre eux en utilisant un fichier <acronym>XML</acronym>.
      Dans Plexus, les différents composants d'un système sont définis par un document <acronym>XML</acronym> qui se trouve dans
      <filename>META-INF/plexus/components.xml</filename>.</para>
      
      <para>Dans un conteneur Java <acronym>IoC</acronym>, il existe plusieurs moyens d'injecter des dépendances dans un objet : injection par constructeur, accesseur ou propriété.
      Bien que Plexus soit capable d'utiliser ces trois techniques d'injection de dépendances, Maven en utilise seulement deux :
      l'injection par propriété et par accesseur.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Injection par constructeur</term>

          <listitem>
            <para>L'injection par constructeur permet de fournir des objets nécessaires lors de la création de l'objet.
            Par exemple, si vous avec un objet du type <classname>Person</classname> 
            qui possède un constructeur <methodname>Person(String name, Job job)</methodname>, 
            vous pouvez lui passer ainsi deux valeurs, donc deux dépendances.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Injection par accesseur</term>

          <listitem>
            <para>Ce type d'injection utilise les accesseurs des propriétés des Java Beans pour remplir ses dépendances.
            Par exemple, si vous avec un objet du type <classname>Person</classname> 
            qui possède deux propriétés <varname>name</varname> et <varname>job</varname>,
            un conteneur <acronym>IoC</acronym> utilisant l'injection par accesseur créera une instance de la classe <classname>Person</classname>
            en utilisant le constructeur par défaut et appellera ensuite les méthodes 
            <methodname>setName()</methodname> et <methodname>setJob()</methodname>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Injection par propriété</term>

          <listitem>
            <para>Les deux types d'injection précédents se basent sur l'appel de méthodes et constructeurs publics.
            En utilisant l'injection par propriété, un conteneur <acronym>IoC</acronym> peut remplir les dépendances d'un composant
            en utilisant directement ses propriétés.
            Par exemple, si vous avec un objet du type <classname>Person</classname> qui contient deux propriétés <varname>name</varname> et <varname>job</varname>, 
            votre conteneur <acronym>IoC</acronym> utilisera ces champs directement pour remplir les dépendances
            (i.e. <code>person.name = "Thomas"; person.job = job;</code>)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="writing-plugins-why-plexus">
      <title>Pourquoi Plexus ?</title>

      <para>Spring est le conteneur <acronym>IoC</acronym> le plus populaire du moment.
      Il a de bons arguments à faire valoir : il a affecté "l'écosystème Java" en forçant les entreprises comme Sun Microsystems
      à donner plus contrôle à la communauté open source et en permettant d'ouvrir les standards par son "bus" orienté composant sur lequel on vient se brancher.
      Mais Spring n'est pas le seul conteneur <acronym>IoC</acronym> open source, il en existe d'autres 
      (comme <ulink url="http://www.picocontainer.org/">PicoContainer</ulink>).</para>

      <para>Il y a des années, quand Maven a été créé, Spring n'était pas si mature.
      L'équipe initiale des développeurs Maven connaissait bien le conteneur Plexus, qu'elle avait d'ailleurs inventé, et donc c'est ce dernier qu'elle choisit.
      S'il n'est pas aussi populaire que Spring, il en est pas pour autant moins efficace.
      Comme Plexus a été créé par la même personne que celle qui est à l'origine de Maven, il répond parfaitement à ses besoins.
      Après la lecture de ce chapitre, vous en saurez plus sur le fonctionnement de Plexus.
      Si vous avez déjà utilisé un conteneur <acronym>IoC</acronym>, vous pourrez noter les similarités et les différences de ce conteneur.</para>

      <note>
        <para>Si Maven est basé sur Plexus, cela ne veut pas dire que la communauté Maven est "anti-Spring"
        (nous avons d'ailleurs consacré un chapitre complet à Spring dans cet ouvrage).
        La question "Pourquoi vous n'avez pas utilisé Spring ?" revient assez souvent pour que nous effectuons cet aparté.
        Nous le savons, Spring est la star, et c'est mérité. Cependant, nous avons une tâche dans notre
        liste qui consiste à introduire (et documenter) Plexus auprès des développeurs : dans
        l'industrie logicielle c'est toujours bien d'avoir le choix.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="writing-plugins-what-is-plugin">
      <title>Qu'est ce qu'un Plugin ?</title>

      <para>Un plugin Maven est un artefact Maven qui contient un descripteur de plugin et un ou plusieurs Mojos. 
      Un Mojo peut se comparer à un goal Maven, d'ailleurs derrière chaque goal se cache un Mojo.
      Au goal <varname>compiler:compile</varname> correspond la classe <classname>CompilerMojo</classname> dans le plugin Maven Compiler, 
      le goal <varname>jar:jar</varname> correspond à la classe <classname>JarMojo</classname> du plugin Maven Jar...
      Lorsque vous écrivez votre propre plugin, vous regroupez un ensemble de Mojos (ou goals) dans un seul artefact.<footnote
          id="foot-mojo-def">
          <para>"mojo." The American Heritage® Dictionary of the English
          Language, Fourth Edition. Houghton Mifflin Company, 2004.
          Answers.com 02 Mar. 2008. <ulink
          url="http://www.answers.com/topic/mojo-1">http://www.answers.com/topic/mojo-1</ulink></para>
        </footnote></para>

      <note>
        <para>Mojo ? Qu'est-ce qu'un Mojo ? Le mot mojo définit dans le dictionnaire par plusieurs définitions comme un "charme magique ou un sort", 
        une "amulette, souvent dans un petit sac de flanelle contenant un ou plusieurs objets magiques" et du "magnétisme personnel, charme".
        Maven utilise le terme Mojo comme jeu de mots autour du terme Pojo (Plain-old Java Object), un Pojo Maven est donc appelé Mojo.</para> 
      </note>

      <para>Un Mojo est bien plus qu'un goal Maven, c'est un composant géré par Plexus qui peut inclure des références à d'autres composants Plexus.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="writing-plugins-sect-plugin-descriptor">
    <title>Descripteur de Plugin</title>

    <para>Un plugin Maven contient une 'carte' qui donne à Maven le chemin des différents Mojos et leur configuration.
    Ce descripteur de plugin se trouve dans le fichier <acronym>JAR</acronym> du plugin, à l'emplacement <filename>META-INF/maven/plugin.xml</filename>.
    Quand Maven charge un plugin, il commence par lire ce fichier <acronym>XML</acronym> puis instancie et configure les objets du plugin pour en rendre les Mojos disponibles.</para>

    <para>Lorsque vous écrivez des plugins Maven, nous n'avez quasiment jamais besoin de vous soucier du descripteur.
    Dans le <xref linkend="lifecycle" />,
    les goals du cycle de vie rattachés au type de packaging <varname>maven-plugin</varname>
    montrent que le goal <varname>plugin:descriptor</varname> est rattaché à la phase <varname>generate-resources</varname>. 
    Ce goal génère un descripteur de plugin à partir de annotations présentes dans le code source du plugin.     
    Dans la suite du chapitre, nous verrons comment les Mojos sont annotés et comment le contenu de ces annotations se retrouve dans le fichier <filename>META-INF/maven/plugin.xml</filename>.</para>    

    <para>L'<xref linkend="ex-plugin-desc" /> montre le descripteur du plugin Maven Zip. 
    Comme son nom l'indique, ce plugin permet de construire des archives Zips à partir des résultats du build.
    Normalement, vous ne devriez jamais à avoir écrire votre propre plugin pour construire des archives avec Maven.
    Utilisez simplement le plugin Maven Assembly, il est capable de produire des archives dans de multiples formats.
    Regardez le descripteur de site suivant, cela vous donnera une idée de ce genre de fichier.</para>

    <!--TODO: Reference Assembly Plugin Chapter-->

    <example id="ex-plugin-desc">
      <title>Plugin Descriptor</title>

      <programlisting language="xml">&lt;plugin&gt;
  &lt;description&gt;&lt;/description&gt;
  &lt;groupId&gt;com.training.plugins&lt;/groupId&gt;
  &lt;artifactId&gt;maven-zip-plugin&lt;/artifactId&gt;
  &lt;version&gt;1-SNAPSHOT&lt;/version&gt;
  &lt;goalPrefix&gt;zip&lt;/goalPrefix&gt;
  &lt;isolatedRealm&gt;false&lt;/isolatedRealm&gt;
  &lt;inheritedByDefault&gt;true&lt;/inheritedByDefault&gt;
  &lt;mojos&gt;
    &lt;mojo&gt;
      &lt;goal&gt;zip&lt;/goal&gt;
      &lt;description&gt;Zips up the output directory.&lt;/description&gt;
      &lt;requiresDirectInvocation&gt;false&lt;/requiresDirectInvocation&gt;
      &lt;requiresProject&gt;true&lt;/requiresProject&gt;
      &lt;requiresReports&gt;false&lt;/requiresReports&gt;
      &lt;aggregator&gt;false&lt;/aggregator&gt;
      &lt;requiresOnline&gt;false&lt;/requiresOnline&gt;
      &lt;inheritedByDefault&gt;true&lt;/inheritedByDefault&gt;
      &lt;phase&gt;package&lt;/phase&gt;
      &lt;implementation&gt;com.training.plugins.ZipMojo&lt;/implementation&gt;
      &lt;language&gt;java&lt;/language&gt;
      &lt;instantiationStrategy&gt;per-lookup&lt;/instantiationStrategy&gt;
      &lt;executionStrategy&gt;once-per-session&lt;/executionStrategy&gt;
      &lt;parameters&gt;
        &lt;parameter&gt;
          &lt;name&gt;baseDirectory&lt;/name&gt;
          &lt;type&gt;java.io.File&lt;/type&gt;
          &lt;required&gt;false&lt;/required&gt;
          &lt;editable&gt;true&lt;/editable&gt;
          &lt;description&gt;Base directory of the project.&lt;/description&gt;
        &lt;/parameter&gt;
        &lt;parameter&gt;
          &lt;name&gt;buildDirectory&lt;/name&gt;
          &lt;type&gt;java.io.File&lt;/type&gt;
          &lt;required&gt;false&lt;/required&gt;
          &lt;editable&gt;true&lt;/editable&gt;
          &lt;description&gt;Directory containing the build files.&lt;/description&gt;
        &lt;/parameter&gt;
      &lt;/parameters&gt;
      &lt;configuration&gt;
        &lt;buildDirectory implementation="java.io.File"&gt;
          \${project.build.directory}&lt;/buildDirectory&gt;
        &lt;baseDirectory implementation="java.io.File"&gt;
          \${basedir}&lt;/baseDirectory&gt;
      &lt;/configuration&gt;
      &lt;requirements&gt;
        &lt;requirement&gt;
          &lt;role&gt;org.codehaus.plexus.archiver.Archiver&lt;/role&gt;
          &lt;role-hint&gt;zip&lt;/role-hint&gt;
          &lt;field-name&gt;zipArchiver&lt;/field-name&gt;
        &lt;/requirement&gt;
      &lt;/requirements&gt;
    &lt;/mojo&gt;
  &lt;/mojos&gt;
  &lt;dependencies&gt;
    &lt;groupId&gt;org.apache.commons&lt;/groupId&gt;
    &lt;artifactId&gt;commons-io&lt;/artifactId&gt;
    &lt;version&gt;1.3.2&lt;/version&gt;
  &lt;/dependencies&gt;
&lt;/plugin&gt;
</programlisting>
    </example>

    <para>Un descripteur de site se compose de trois parties : la configuration haut-niveau qui contient les éléments du type
    <sgmltag>groupId</sgmltag> et <sgmltag>artifactId</sgmltag>, la déclaration des mojos et la déclaration des dépendances.
    Regardons chacune de ces sections dans le détail.</para>

    <section id="writing-plugins-top-level-elements">
      <title>Éléments haut-niveau du descripteur de plugin</title>

      <para>Les valeurs de configuration haut-niveau du plugin sont :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>description</term>

          <listitem>
            <para>Cet élément contient une courte description du plugin. Dans le plugin Zip, cette description est laissée vide.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>groupId, artifactId, version</term>

          <listitem>
            <para>Comme tout artefact Maven, un plugin doit posséder sont triplet de coordonnées unique.
            Le <sgmltag>groupId</sgmltag>, l'<sgmltag>artifactId</sgmltag> et la <sgmltag>version</sgmltag> sont utilisés pour identifier le plugin dans le dépôt Maven.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>goalPrefix</term>

          <listitem>
            <para>Cet élément contrôle le préfixe utilisé pour référencer les différents goals d'un plugin.
            Si vous regardez le descripteur du plugin Compiler, vous verrez que la valeur du <varname>goalPrefix</varname> est <varname>compiler</varname>.
            De la même manière, si vous regardez le descripteur du plugin Jar, son <varname>goalPrefix</varname> aura pour valeur <varname>jar</varname>.
            Pour votre nouveau plugin il est important de choisir un préfixe qui n'existe pas.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>isolatedRealm (deprecated)</term>

          <listitem>
            <para>C'est une propriété legacy qui n'est plus utilisée par Maven.
            Elle reste présente dans le système pour assurer la compatibilité avec les plugins les plus anciens.
            Les anciennes versions du Maven utilisaient un mécanisme de chargement des dépendances des plugins dans un <classname>ClassLoader</classname> isolé.
            Maven utilise de manière intensive le projet <ulink url="http://classworlds.codehaus.org/">ClassWorlds</ulink> provenant de la communauté <ulink url="http://www.codehaus.org">Codehaus</ulink>
            pour créer une hiérarchie de <classname>ClassLoader</classname> qui est modélisée par un objet <classname>ClassRealm</classname>.               
            N'hésitez pas à ignorer cette propriété et à laisser sa valeur à <varname>false</varname>.</para>              
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>inheritedByDefault</term>

          <listitem>
            <para>Si cette propriété est à <varname>true</varname>, il vous est possible de configurer vos mojos dans un projet enfant en reprenant la configuration définie dans son projet parent.
            Si vous configurez un mojo pour être exécuté durant une phase spécifique dans un projet parent et que cette propriété est à <varname>true</varname>,
            l'exécution de celui-ci aura lieu dans le projet fils. À l'inverse, si cette propriété est à <varname>false</varname>, l'exécution ne tiendra pas compte du projet fils.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-mojo-config">
      <title>Configuration du Mojo</title>

      <para>Vient ensuite la déclaration de chaque Mojo.
      La balise <varname>plugin</varname> contient une balise <varname>mojos</varname> possèdant un élément par mojo présent dans le plugin.
      Chaque balise <varname>mojo</varname> contient les éléments suivants :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>goal</term>

          <listitem>
            <para>Il s'agit du nom du goal. Si nous prenons l'exemple du goal <varname>compiler:compile</varname>,
            <varname>compiler</varname> est le <varname>goalPrefix</varname> et
            <varname>compile</varname> désigne le nom du goal.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>description</term>

          <listitem>
            <para>Cette balise contient la description du goal. Celle-ci est utilisée par le plugin Help pour produire la documentation du plugin.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>requiresDirectInvocation</term>

          <listitem>
            <para>Si vous affectez cette propriété à <varname>true</varname>, 
            le goal pourra seulement s'exécuter s'il est appelé directement en la ligne de commande par un utilisateur.
            Si quelqu'un essaye de rattacher ce goal à une phase du cycle de vie dans un <acronym>POM</acronym>, Maven affichera un message d'erreur.
            La valeur par défaut pour cette propriété est <varname>false</varname>.</para>

            <!--TODO: Might want some justification.-->
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>requiresProject</term>

          <listitem>
            <para>Spécifie si le goal peut être exécuté en dehors d'un projet.
            Si cette propriété est affectée à <varname>true</varname> (la valeur par défaut), le goal nécessitera un <acronym>POM</acronym>.</para>   
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>requiresReports</term>

          <listitem>
            <para>Si vous créez un plugin qui nécessite la présence de rapports,
            par exemple, si vous écrivez un plugin qui agrège les informations à partir de plusieurs rapports,
            vous pouvez setter la propriété <varname>requiresReports</varname> à <varname>true</varname>.
            La valeur par défaut de cette propriété est <varname>false</varname>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>aggregator</term>

          <listitem>
            <para>Un descripteur de Mojo dont la valeur de la balise <varname>aggregator</varname> est affectée à <varname>true</varname> 
            est censé n're lancé qu'une seule fois durant une exécution Maven.
            Ce flag a été créé pour donner la possibilité aux développeurs de plugins d'agréger la sortie d'une série de builds.
            Par exemple, on peut utiliser celui-ci pour créer un plugin qui agrège un rapport sur tous les projets d'un build.
            Un goal qui possède ce flag <varname>aggregator</varname> positionné à <varname>true</varname> doit être lancé uniquement à partir d'un projet haut-niveau d'un build Maven.
            La valeur par défaut de cette propriété est <varname>false</varname>.
            Elle est marquée comme <varname>deprecated</varname> pour les prochaines releases.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>requiresOnline</term>

          <listitem>
            <para>Spécifie si un goal donné peut s'exécuter en mode hors connexion (option <varname>-o</varname> de la ligne de commande).
            Si un goal nécessite l'utilisation de ressources réseau et que ce flag est activé, Maven affichera une erreur si le goal est exécuté en mode hors connexion.
            La valeur par défaut de cette propriété est <varname>false</varname>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>inheritedByDefault</term>

          <listitem>
            <para>Si cette propriété est positionnée à <varname>true</varname>,
            un mojo configuré dans un projet parent reprendra cette configuration pour le projet enfant.
            Si vous configurez un mojo pour s'exécuter dans une phase spécifique d'un projet parent et que ce flag est activé,
            cette exécution sera héritée pour le projet enfant. 
            Cette propriété est positionnée par défaut à <varname>false</varname>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>phase</term>

          <listitem>
            <para>Si vous ne rattachez pas ce goal à une phase spécifique, cet élément définit la phase par défaut du mojo.
            Si vous ne précisez pas cet élément, Maven demandera à l'utilisateur de spécifier explicitement la phase dans le <acronym>POM</acronym>.</para> 
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>implementation</term>

          <listitem>
            <para>Il s'agit de la classe du Mojo à instancier par Maven.
            Cette propriété est une propriété de composant Plexus (définie dans le <classname>ComponentDescriptor</classname> de Plexus).</para> 
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>language</term>

          <listitem>
            <para>Java est le langage par défaut d'un Mojo Maven.
            Cette propriété contrôle le <classname>ComponentFactory</classname> utilisé par Plexus pour créer et instancier le Mojo. 
            Ce chapitre se concentre sur l'écriture de plugin Java, cependant notez qu'il est possible d'utiliser d'autres langages : Groovy, Beanshell, Ruby...             
            Dans le cas où vous utiliseriez un de ces langages alternatifs, vous auriez à configurer cet élément.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>instantiationStrategy</term>

          <listitem>
            <para>Cette propriété est une propriété de configuration de composants Plexus,
            elle permet de contrôler la stratégie utilisée par Plexus pour gérer ses instances de composants.
            Dans Maven, tous les mojos sont configurés avec une <varname>instantiationStrategy</varname> ayant pour valeur <varname>per-lookup</varname>.
            Une nouvelle instance du composant (mojo) est créée à chaque fois qu'on demande à Plexus de nous le fournir.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>executionStrategy</term>

          <listitem>
            <para>Il s'agit du choix de la stratégie utilisée par Maven pour exécuter un Mojo.
            Les différentes valeurs utilisables dans cet élément sont <varname>once-per-session</varname> et <varname>always</varname>.   
            Note : cette propriété est dorénavant <varname>deprecated</varname> et n'est plus utilisée par Maven, elle sera supprimée dans les prochaines releases.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>parameters</term>

          <listitem>
            <para>Cette balise décrit chacun des paramètres du Mojo.
            Quel est son nom ? Quel est son type ? Est-il obligatoire ?
            Chaque paramètre possède les éléments suivants :</para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term>name</term>

                <listitem>
                  <para>Il s'agit du nom du paramètre (exemple <varname>baseDirectory</varname>)</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>type</term>

                <listitem>
                  <para>Il s'agit du type Java du paramètre (exemple <classname>java.io.File</classname>)</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>required</term>

                <listitem>
                  <para>Indique si le paramètre est obligatoire. 
                  Affecté à <varname>true</varname>, le paramètre doit obligatoirement être passé au goal exécuté avec une valeur non nulle.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>editable</term>

                <listitem>
                  <para>Si un paramètre n'est pas éditable (si cette propriété est positionnée à <varname>false</varname>),
                  alors la valeur de ce paramètre ne pourra pas être modifiée dans un <acronym>POM</acronym>.
                  Par exemple, si le descripteur de plugin définit la valeur de la propriété <varname>buildDirectory</varname> à <varname>\${basedir}</varname>,
                  aucun <acronym>POM</acronym> ne pourra pas surcharger cette valeur.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>description</term>

                <listitem>
                  <para>Courte description utilisée lors de la génération de la documentation du plugin (utilisée par le plugin Help)</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>configuration</term>

          <listitem>
            <para>Cet élément fournit les valeurs par défaut de tous les paramètres du Mojo utilisant la notation pour les expressions Maven.
            Cet exemple fournit la valeur par défaut des paramètres Mojo <varname>baseDir</varname> et <varname>buildDirectory</varname>. 
            Dans cet élément, l'implémentation spécifie le type (<classname>java.io.File</classname>), la valeur du paramètre peut contenir soit une valeur par défaut en dur soit une référence à une propriété Maven.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>requirements</term>

          <listitem>
            <para>C'est ici que le descripteur de plugin devient intéressant.
            Un Mojo est un composant géré par Plexus. 
            Grâce à cela, il est possible de référencer n'importe quel autre composant géré par Plexus. 
            Cette propriété permet de définir des dépendances vers d'autres composants Plexus.</para>

            <!--TODO: Insert an XREF to an example?-->
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Même s'il est intéressant de savoir comment lire un descripteur de plugin, vous ne devriez pratiquement jamais avoir à en écrire un.
      Les descripteurs de plugin sont générés automatiquement à partir d'annotations présentes dans le code source du Mojo.</para>
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-plugin-depend">
      <title>Dépendances d'un Plugin</title>

      <para>Pour finir, le descripteur de plugin déclare une liste de dépendances comme le ferait un projet Maven.
      Quand Maven utilise un plugin, toutes ses dépendances sont téléchargées avant d'exécuter un de ses goals.
      Dans cet exemple, le plugin dépend de Jakarta Commons IO version 1.3.2.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="writing-plugins-sect-custom-plugin">
    <title>Écrire un plugin personnalisé</title>

    <para>Pour écrire un plugin, vous devez créer un ou plusieurs Mojo (goal).
    Chaque Mojo est représenté par une classe Java qui contient des annotations pour indiquer à Maven comment générer le descripteur de plugin.
    Avant de commencer à écrire vos classes Mojo, vous devez commencer par créer un projet Maven avec le type de packaging approprié.</para>   

    <section id="writing-plugins-sect-creating-plugin-project">
      <title>Création d'un projet Plugin</title>

      <para>Pour créer un projet Plugin, vous pouvez utiliser le plugin Maven Archetype.
      La ligne de commande suivante se chargera de générer un projet yant pour <varname>groupId</varname> <varname>org.sonatype.mavenbook.plugins</varname>,
      et <varname>first-maven-plugin</varname> comme <varname>artifactId</varname> :</para> 

      <screen>$ <command>mvn archetype:create \
  -DgroupId=org.sonatype.mavenbook.plugins \
  -DartifactId=first-maven-plugin \
  -DarchetypeGroupId=org.apache.maven.archetypes \
  -DarchetypeArtifactId=maven-archetype-mojo</command></screen>

      <para>Le plugin Archetype va créer ainsi le répertoire nommé <varname>my-first-plugin</varname> qui contiendra le POM suivant.</para>

      <example>
        <title>Le POM d'un projet de plugin</title>

        <programlisting language="xml">&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;project&gt;
  &lt;modelVersion&gt;4.0.0&lt;/modelVersion&gt;
  &lt;groupId&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins&lt;/groupId&gt;
  &lt;artifactId&gt;first-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
  &lt;version&gt;1.0-SNAPSHOT&lt;/version&gt;
  &lt;packaging&gt;maven-plugin&lt;/packaging&gt;
  &lt;name&gt;first-maven-plugin Maven Mojo&lt;/name&gt;
  &lt;url&gt;http://maven.apache.org&lt;/url&gt;
  &lt;dependencies&gt;
    &lt;dependency&gt;
      &lt;groupId&gt;org.apache.maven&lt;/groupId&gt;
      &lt;artifactId&gt;maven-plugin-api&lt;/artifactId&gt;
      &lt;version&gt;2.0&lt;/version&gt;
    &lt;/dependency&gt;
    &lt;dependency&gt;
      &lt;groupId&gt;junit&lt;/groupId&gt;
      &lt;artifactId&gt;junit&lt;/artifactId&gt;
      &lt;version&gt;3.8.1&lt;/version&gt;
      &lt;scope&gt;test&lt;/scope&gt;
    &lt;/dependency&gt;
  &lt;/dependencies&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>
      </example>

      <para>L'élément le plus important d'un POM de projet de plugin est la balise <varname>packaging</varname>, celle-ci doit contenir la valeur
      <varname>maven-plugin</varname>.
      Ce type de packaging personnalise le cycle de vie Maven pour inclure les goals nécessaires à la création du descripteur de plugin.
      Le cycle de vie Plugin a été présenté dans le <xref linkend="lifecycle-sect-plugin-lifecycle" />,
      il ressemble fortement au cycle de vie Jar à ces trois exceptions près :
      le goal <varname>plugin:descriptor</varname> est rattaché à la phase <varname>generate-resources</varname>, 
      le goal <varname>plugin:addPluginArtifactMetadata</varname> est rattaché à la phase <varname>package</varname>,
      et le goal <varname>plugin:updateRegistry</varname> est rattaché à la phase <varname>install</varname>.</para>

      <para>L'autre partie importante d'un POM de projet de plugin est la dépendance sur Maven Plugin API.
      Ici, le projet dépend de la version 2.0 de <varname>maven-plugin-api</varname> et ainsi que de JUnit pour les tests unitaires.</para>
    </section>

    <section id="writing-plugins-simple-java-mojo">
      <title>Un simple Mojo Java</title>

      <para>Dans ce chapitre, nous allons vous présenter comment écrire des Mojos en Java.
      Chaque Mojo de votre projet doit implémenter l'interface <classname>org.apache.maven.plugin.Mojo</classname>,
      l'exemple suivant présente une classe <classname>Mojo</classname> qui implémente cette interface <classname>Mojo</classname> par l'intermédiaire de la classe <classname>org.apache.maven.plugin.AbstractMojo</classname>.
      Avant de rentrer dans le code de ce Mojo, commençons par regarder les méthodes de l'interface <classname>Mojo</classname> :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><methodname>void setLog( org.apache.maven.monitor.logging.Log
          log )</methodname></term>

          <listitem>
            <para>Chaque implémentation de <classname>Mojo</classname> doit fournir un moyen de communiquer son avancement.
            L'exécution du goal a t-elle réussi ? Ou, au contraire, une erreur est-elle survenue durant l'exécution du goal ?
            Lorsque Maven charge et exécute un Mojo, il appelle la méthode <methodname>setLog()</methodname> et passe ainsi au plugin ainsi un journal pour y écrire ses traces.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><methodname>protected Log getLog()</methodname></term>

          <listitem>
            <para>Comme nous venons de voir, Maven appelle la méthode <methodname>setLog()</methodname> avant d'exécuter votre <classname>Mojo</classname>,  
            celui-ci peut donc récupérer le journal injecté par l'intermédiaire de la méthode <methodname>getLog()</methodname>.
            Au lieu d'afficher l'avancement sur la sortie standard ou dans la console, il est préférable d'utiliser les méthodes de l'objet <classname>Log</classname>.</para>  
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><methodname>void execute() throws
          org.apache.maven.plugin.MojoExecutionException</methodname></term>

          <listitem>
            <para>Cette méthode est appelée par Maven au moment de lancer l'exécution du goal.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>L'interface <classname>Mojo</classname> est responsable de deux choses : 
      exécuter un goal et en tracer les résultats.
      Lorsque vous écrivez un plugin, vous pouvez faire hériter vos Mojos de la classe <classname>AbstractMojo</classname>. 
      <classname>AbstractMojo</classname> implémente les méthodes <varname>setLog()</varname> et <varname>getLog()</varname>.
      Il vous reste donc à implémenter la méthode <methodname>execute()</methodname> qui est déclarée comme abstraite dans cette classe mère.
      L'<xref linkend="ex-simple-echomojo" /> présente une implémentation simple d'un <classname>Mojo</classname> qui se contente d'afficher un message dans la console.</para> 

      <example id="ex-simple-echomojo">
        <title>Un simple EchoMojo</title>

        <programlisting language="java">package org.sonatype.mavenbook.plugins;

import org.apache.maven.plugin.AbstractMojo;
import org.apache.maven.plugin.MojoExecutionException;
import org.apache.maven.plugin.MojoFailureException;

/**
 * Echos an object string to the output screen.
 * @goal echo
 * @requiresProject false
 */
public class EchoMojo extends AbstractMojo
{
    /**
     * Any Object to print out.
     * @parameter expression="\${echo.message}" default-value="Hello World..."
     */
    private Object message;

    public void execute()
        throws MojoExecutionException, MojoFailureException
    {
        getLog().info( message.toString() );
    }
}
</programlisting>
      </example>

      <para>Si vous créez ce Mojo dans le répertoire <varname>\${basedir}</varname> sous <filename>src/main/java</filename> à l'emplacement
      <filename>org/sonatype/mavenbook/mojo/EchoMojo.java</filename> dans le projet créé précédemment et que vous exécutez la commande <command>mvn install</command>,  
      vous devriez être capable d'appeler votre directement goal à partir de la ligne de commande :</para>

      <screen>$ <command>mvn org.sonatype.mavenbook.plugins:first-maven-plugin:1.0-SNAPSHOT:echo</command></screen>

      <para>Cette (longue) ligne de commande est un simple appel à <command>mvn</command> suivi d'un argument : <varname>groupId:artifactId:version:goal</varname>. 
      Lorsque vous exécutez cette ligne de commande, vous devriez voir apparaître le message "Hello Maven World..." dans votre console.
      Pour personnaliser ce message, vous pouvez passer le paramètre suivant à cette même ligne de commande :</para>

      <screen>$ <command>mvn org.sonatype.mavenbook.plugins:first-maven-plugin:1.0-SNAPSHOT:echo \
             -Decho.message="The Eagle has Landed"</command></screen>

      <para>Cette ligne de commande exécute le goal <classname>EchoMojo</classname> et affiche le message "The Eagle has Landed".</para>

    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-plugin-prefix">
      <title>Configuration d'un préfixe de Plugin</title>

      <para>Spécifier à chaque fois le <varname>groupId</varname>, l'<varname>artifactId</varname>, la <varname>version</varname> et <varname>goal</varname> est un peu lourd (c'est le moindre que l'on puisse dire).
      Pour éviter cela, vous avez la possibilité d'utiliser un préfixe de plugin. Par exemple, au lieu de taper :</para>

      <screen>$ mvn org.apache.maven.plugins:maven-jar-plugin:2.3:jar</screen>

      <para>Vous pouvez utiliser le préfixe <varname>jar</varname>. Ainsi, la ligne de commande devient beaucoup plus digeste : <command>mvn jar:jar</command>.
      Comment Maven sait-il transformer <varname>jar:jar</varname> en <varname>org.apache.mven.plugins:maven-jar:2.3</varname> ?
      Maven regarde dans un fichier du dépôt Maven pour obtenir la liste des plugins pour un <varname>groupId</varname> spécifique.
      Par défaut, Maven est configuré pour rechercher les plugins dans deux groupes : 
      <varname>org.apache.maven.plugins</varname> et <varname>org.codehaus.mojo</varname>.
      Lorsque vous spécifiez un nouveau préfixe comme <command>mvn hibernate3:hbm2ddl</command>,
      Maven scanne les métadonnées du dépôt Maven à la recherche du plugin approprié.
      Maven commence par parcourir les groupes  <varname>org.apache.maven.plugins</varname> à la recherche du préfixe <varname>hibernate3</varname>.
      S'il n'y trouve pas de préfixe <varname>hibernate3</varname>, il continuera en parcourant les métadonnées du groupe <varname>org.codehaus.mojo</varname>.</para>

      <para>Lorsque Maven parcourt les métadonnées d'un <varname>groupId</varname>,
      il récupére deuis le dépôt Maven le fichier <acronym>XML</acronym> qui contient les métadonnées des artefacts de ce groupe.
      Ce fichier <acronym>XML</acronym> est spécifique à chaque dépôt.
      Si vous n'avez pas configuré de dépôt, Maven se contentera de chercher dans les métadonnées du groupe <varname>org.apache.maven.plugins</varname>
      dans votre dépôt Maven local (<filename>~/.m2/repository</filename>) dans le fichier
      <filename>org/apache/maven/plugins/maven-metadata-central.xml</filename>.
      L'<xref linkend="ex-maven-metadata" /> présente une partie du fichier <acronym>XML</acronym> <filename>maven-metadata-central.xml</filename> du groupe 
      <varname>org.apache.maven.plugin</varname>.</para>

      <example id="ex-maven-metadata">
        <title>Métadonnées Maven du groupe Maven Plugin</title>

        <programlisting language="xml">&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;metadata&gt;
  &lt;plugins&gt;
    &lt;plugin&gt;
      &lt;name&gt;Maven Clean Plugin&lt;/name&gt;
      &lt;prefix&gt;clean&lt;/prefix&gt;
      &lt;artifactId&gt;maven-clean-plugin&lt;/artifactId&gt;
    &lt;/plugin&gt;
    &lt;plugin&gt;
      &lt;name&gt;Maven Compiler Plugin&lt;/name&gt;
      &lt;prefix&gt;compiler&lt;/prefix&gt;
      &lt;artifactId&gt;maven-compiler-plugin&lt;/artifactId&gt;
    &lt;/plugin&gt;
    &lt;plugin&gt;
      &lt;name&gt;Maven Surefire Plugin&lt;/name&gt;
      &lt;prefix&gt;surefire&lt;/prefix&gt;
      &lt;artifactId&gt;maven-surefire-plugin&lt;/artifactId&gt;
    &lt;/plugin&gt;
    ...
  &lt;/plugins&gt;
&lt;/metadata&gt;</programlisting>
      </example>

      <para>Comme vous pouvez le voir dans l'<xref linkend="ex-maven-metadata" />,
      c'est ce fichier <filename>maven-metadata-central.xml</filename> qui rend possible l'exécution de la commande <command>mvn surefire:test</command>.   
      Maven parcourt <varname>org.apache.maven.plugins</varname> et <varname>org.codehaus.mojo</varname> :
      les plugins du groupe <varname>org.apache.maven.plugins</varname> sont considérés comme des plugins du cœur Maven,
      alors que les plugins du groupe <varname>org.codehaus.mojo</varname> sont considérés comme des plugins moins importants.
      Le projet Apache Maven gère le groupe <varname>org.apache.maven.plugins</varname>, et c'est une communauté open source indépendante qui a la charge du projet Codehaus Mojo.
      Si vous désirez publier vos plugins avec votre <varname>groupId</varname>, et que Maven parcourt 
      automatiquement le préfixe de plugin de votre nouveau <varname>groupId</varname>, vous pouvez personnaliser les groupes traités par Maven dans vos fichiers Maven de configuration personnelle.</para>

      <para>Pour exécuter votre goal echo <varname>first-maven-plugin</varname> en utilisant la commande <varname>first:echo</varname>,
      ajoutez le groupId <varname>org.sonatype.mavenbook.plugins</varname> dans votre fichier <filename>~/.m2/settings.xml</filename> comme le montre l'<xref linkend="ex-plugin-groups" />.
      Ainsi, un nouveau groupe sera ajouté en début de liste des groupes analysés par Maven.</para>
       
      <example id="ex-plugin-groups">
        <title>Personnaliser les groupes de plugins dans les Settings Maven</title>

        <programlisting language="xml">&lt;settings&gt;
  ...
  &lt;pluginGroups&gt;
    &lt;pluginGroup&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins&lt;/pluginGroup&gt;
  &lt;/pluginGroups&gt;
&lt;/settings&gt;</programlisting>
      </example>

      <para>Ceci fait, vous pouvez maintenant exécuter votre goal par l'intermédiaire de la commande <command>mvn first:echo</command>
      à partir de n'importe quel répertoire. Vous constaterez que Maven saura interpréter correctement votre préfixe.   
      Cela fonctionne car le projet respecte certaines conventions de nommage.
      Si votre projet plugin a un <varname>artifactId</varname> qui respecte le format <varname>maven-first-plugin</varname> ou
      <varname>first-maven-plugin</varname>, Maven affectera automatiquement le préfixe <varname>first</varname> à votre plugin. 
      En d'autres termes, lorsque le plugin Maven Plugin a généré le descripteur de votre plugin et que vous n'avez pas spéficifié de <varname>goalPrefix</varname> dans votre projet,
      le goal <varname>plugin:descriptor</varname> récupérera le préfixe de votre plugin à partir de son <varname>artifactId</varname> lorsqu'il suit l'un des formats suivants :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><varname>\${prefix}-maven-plugin</varname>, OU</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><varname>maven-\${prefix}-plugin</varname></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si vous désirez définir explicitement un préfixe de plugin, you avez besoin de configurer le plugin Maven Plugin.
      Le plugin Maven Plugin est responsable de la construction du descripteur de plugin et doit également effectuer certaines tâches durant les phases de packaging et de chargement. 
      Le plugin Maven Plugin est configurable comme n'importe quel autre plugin via la balise <varname>build</varname>.
      Pour configurer le préfixe de votre plugin, ajoutez le code XML dans la balise <varname>build</varname> du projet <varname>first-maven-plugin</varname>.</para>  

      <example id="ex-plugin-prefix">
        <title>Configuration d'un préfixe de plugin</title>

        <programlisting language="xml">&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;&lt;project&gt;
  &lt;modelVersion&gt;4.0.0&lt;/modelVersion&gt;
  &lt;groupId&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins&lt;/groupId&gt;
  &lt;artifactId&gt;first-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
  &lt;version&gt;1.0-SNAPSHOT&lt;/version&gt;
  &lt;packaging&gt;maven-plugin&lt;/packaging&gt;
  &lt;name&gt;first-maven-plugin Maven Mojo&lt;/name&gt;
  &lt;url&gt;http://maven.apache.org&lt;/url&gt;
  &lt;build&gt;
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;artifactId&gt;maven-plugin-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;2.3&lt;/version&gt;
        &lt;configuration&gt;
          &lt;goalPrefix&gt;blah&lt;/goalPrefix&gt;
        &lt;/configuration&gt;
      &lt;/plugin&gt;
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/build&gt;
  &lt;dependencies&gt;
    &lt;dependency&gt;
      &lt;groupId&gt;org.apache.maven&lt;/groupId&gt;
      &lt;artifactId&gt;maven-plugin-api&lt;/artifactId&gt;
      &lt;version&gt;2.0&lt;/version&gt;
    &lt;/dependency&gt;
    &lt;dependency&gt;
      &lt;groupId&gt;junit&lt;/groupId&gt;
      &lt;artifactId&gt;junit&lt;/artifactId&gt;
      &lt;version&gt;3.8.1&lt;/version&gt;
      &lt;scope&gt;test&lt;/scope&gt;
    &lt;/dependency&gt;
  &lt;/dependencies&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>
      </example>

      <para>L'<xref linkend="ex-plugin-prefix" /> configure le préfixe du plugin pour qu'il prenne la valeur <varname>blah</varname>.
      Si vous avez ajouté le groupe <varname>org.sonatype.mavenbook.plugins</varname> à la liste des groupes 
      <sgmltag>pluginGroups</sgmltag> de votre fichier <filename>~/.m2/settings.xml</filename>, 
      vous devriez pouvoir exécuter <classname>EchoMojo</classname> en lançant la commande suivante <command>mvn echo:blah</command>.</para>
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-logging">
      <title>Les traces d'un plugin</title>

      <para>Maven s'occupe de connecter votre mojo à un logger en appelant la méthode <methodname>setLog()</methodname> avant l'exécution de votre Mojo.
      Il fournit une implémentation de la classe <classname>org.apache.maven.monitor.logging.Log</classname>.
      Cette classe expose des méthodes qui vous pouvez utiliser pour afficher des informations à vos utilisateurs.
      La classe <classname>Log</classname> fournit plusieurs niveaux de trace, elle propose donc un mécanisme similaire à l'<acronym>API</acronym> fournie par <ulink
      url="http://logging.apache.org/">Log4J</ulink>. 
      Ces différents niveaux sont utilisables par l'intermédiaire de plus méthodes dédiées : debug, info, error et warn.
      Afin de sauver les arbres, nous ne listerons ici que les méthodes du niveau degug.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><methodname>void debug( CharSequence message )</methodname></term>

          <listitem>
            <para>Affiche un message en utilisant le niveau debug.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><methodname>void debug( CharSequence message, Throwable t )</methodname></term>

          <listitem>
            <para>Affiche un message en utilisant le niveau debug et ajoute une trace de l'état de la pile à partir d'une <classname>Throwable</classname>
            <classname>Exception</classname> ou <classname>Error</classname>)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><methodname>void debug( Throwable t )</methodname></term>

          <listitem>
            <para>Affiche la trace de l'état de la pile de la<classname>Throwable</classname> (<classname>Exception</classname> ou <classname>Error</classname>)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Chacun de ces quatre niveaux expose ces trois méthodes.
      Ces quatre niveaux répondent à quatre buts différents.
      Le niveau debug est dédié aux personnes qui désirent une vue très détaillée de ce qui se passe lors de l'exécution d'un Mojo.  
      Vous ne devez donc jamais présumer que vos utilisateurs utilisent ce niveau.
      Pour cela, il est préférable d'utiliser le niveau info qui est destiné à afficher des messages d'informations généraux lors d'une utilisation normale du mojo.
      Par exemple, si vous construisez un plugin qui compile du code, utilisez ce niveau info pour afficher la sortie du compilateur à l'écran.</para>

      <para>Le niveau de logging warn est utilisé pour afficher des événements et messages d'erreurs que votre Mojo pourrait rencontrer.
      Par exemple, si vous essayez d'exécuter un plugin qui compile du code source Ruby mais que ce code n'est pas disponible, affichez un warning.
      Contrairement aux erreurs (qui disposent d'un niveau dédié : error), les warnings ne sont pas destinés à afficher des erreurs bloquantes.          
      Vous utiliseriez plutôt le niveau error lorsque votre Mojo qui doit compiler du code, ne trouve pas de compilateur.
      Dans ce cas, vous voudrez probablement afficher un message d'erreur et lever une exception.
      Vous pouvez considérer que vos utilisateurs verront les messages en info et tous les messages d'erreurs.</para>

    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-class-annotations">
      <title>Annotations de Mojo</title>

      <para>Dans le plugin <varname>first-maven-plugin</varname>, vous n'avez pas écrit de descripteur de plugin, Maven s'est chargé d'en générer un pour vous.
      Pour cela, Maven utilise les informations du <acronym>POM</acronym> du projet et une liste d'annotations présentes dans votre classe <classname>EchoMojo</classname>.
      La classe <classname>EchoMojo</classname> contient une seule annotation : <classname>@goal</classname>.
      Voici la liste complète des annotations utilisables dans un <classname>Mojo</classname>.</para>          

      <para><variablelist>
          <varlistentry>
            <term>@goal &lt;goalName&gt;</term>

            <listitem>
              <para>C'est la seule annotation obligatoire, elle donne un nom unique au goal que vous êtes en train d'écrire.</para>

            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@requiresDependencyResolution &lt;requireScope&gt;</term>

            <listitem>
              <para>Marque le mojo comme un mojo qui nécessite la résolution des dépendances d'un certain scope (explicite ou implicite).
              Les valeurs autorisées sont : compile, runtime ou test.
              Par exemple, si la valeur de cette annotation est passée à <varname>test</varname>,                
               Maven ne peut exécuter ce Mojo qu'une fois que les dépendances du scope test sont résolues.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@requiresProject (true|false)</term>

            <listitem>
              <para>Marque ce goal comme goal devant être exécuté à l'intérieur d'un projet.
              La valeur par défaut est <literal>true</literal>.
              À l'opposé, certains plugins comme le plugin Archetype ne le sont pas : ils n'ont pas besoin d'un <acronym>POM</acronym> pour s'exécuter.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@requiresReports (true|false)</term>

            <listitem>
              <para>Si vous voulez créer un plugin qui repose sur la présence de rapports,
              affectez cette annotation à <varname>true</varname>.
              La valeur par défaut de ce flag est <varname>false</varname>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@aggregator (true|false)</term>

            <listitem>
              <para>Un goal possédant cette propriété affectée à <varname>true</varname> est supposé ne s'exécuter qu'une seule fois lors d'une exécution de Maven.
              Cette propriété a été créée pour donner aux développeurs la possibilité d'agréger la sortie d'une série de builds.
              Par exemple, si vous voulez créer un plugin qui effectue un rapport consolidant la sortie des projets d'un build.
              Un goal avec <varname>aggregator</varname> affecté à <varname>true</varname> ne devrait s'exécuter qu'à partir du projet de plus haut-niveau d'un build Maven.
              Sa valeur par défaut est <varname>false</varname>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@requiresOnline (true|false)</term>

            <listitem>
              <para>Spécifie si un goal donné peut s'exécuter en mode hors connexion.
              Si un goal nécessite l'utilisation de ressources réseau et que ce flag est activé, Maven affichera une erreur si le goal est exécuté en mode hors connexion.
              La valeur par défaut pour cette propriété est <varname>false</varname>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@requiresDirectInvocation</term>

            <listitem>
              <para>Si vous affectez cette propriété à <varname>true</varname>, 
            le goal pourra seulement s'exécuter via un appel direct en ligne de commande par un utilisateur.
            Si quelqu'un essaye de rattacher ce goal à une phase du cycle de vie dans un <acronym>POM</acronym>, Maven affichera un message d'erreur.
            La valeur par défaut pour est propriété est <varname>false</varname>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@phase &lt;phaseName&gt;</term>

            <listitem>
              <para>Cette annotation spécifie la phase par défaut d'un goal.
              Si vous n'avez pas spécifié de phase pour exécuter ce goal, Maven rattachera celui-ci à la phase définie par cette annotation.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term>@execute [goal=goalName|phase=phaseName
            [lifecycle=lifecycleId]]</term>

            <listitem>
              <para>Cette annotation peut être utilisée de différentes manières.
              Si une phase est fournie, Maven exécutera un cycle de vie parallèle en fin d'une phase spécifique.
              Le résultat de cette exécution parallèle est rendu disponible dans la propriété Maven <varname>\${executedProperty}</varname>.</para>

              <para>La seconde manière d'utiliser cette annotation est de spécifier explicitement un goal en utilisant la notation <varname>prefix:goal</varname>.
              Lorsque vous spécifiez un goal, Maven exécute celui-ci dans un environnement parallèle, qui n'affecte pas le build Maven courant.</para>                 

              <para>La troisième manière d'utiliser cette annotation est de spécifier une phase dans un cycle de vie alternatif en utilisant un identifiant de cycle de vie.</para>

              <programlisting language="java">@execute phase="package" lifecycle="zip"
@execute phase="compile"
@execute goal="zip:zip"</programlisting>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist></para>

      <para>Si vous regardez le code source du <classname>EchoMojo</classname>,
      vous noterez que Maven n'utilise pas des annotations standards au format Java 5.
      À la place, il utilise les <ulink url="http://commons.apache.org/attributes/">Commons Attributes</ulink>.
      Commons Attributes fournissait un moyen d'utiliser des annotations avant qu'elles ne fassent partie intégrante des spécifications Java.
      Pourquoi ne pas utiliser les annotations Java  5 ?
      Maven ne les utilise pas car il a été conçu pour des <acronym>JVM</acronym>s pré-Java 5.
      Comme Maven désire rester compatible avec les versions antérieures de Java, il ne peut pas utiliser les fonctionnalités disponibles dans Java 5.</para>
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-failure">
      <title>Lorsque un Mojo échoue</title>

      <para>La méthode <methodname>execute()</methodname> d'un Mojo lance deux types d'exceptions : <classname>MojoExecutionException</classname> et
      <classname>MojoFailureException</classname>. 
      La différence entre ces deux exceptions est aussi subtile qu'importante, ces exception ont un impact sur ce qui arrive lorsqu'une exécution "échoue". 
      Une <classname>MojoExecutionException</classname> se doit d'être fatale, quelque chose d'irrécupérable est arrivé.
      Lancez cette exception lorsque quelque chose arrive et que vous souhaitez arrêter le build.
      Par exemple, vous essayez d'écrire sur le disque qui n'a plus d'espace libre ou que vous essayez de vous connecter à un dépôt distant qui ne répond pas.  
      Lancez donc <classname>MojoExecutionException</classname> si vous n'avez aucune chance que votre build puisse continuer correctement,
      lorsque quelque chose d'horrible est arrivé et que vous voulez arrêter le build et afficher à l'utilisateur un message "BUILD ERROR".</para> 
      
      <para>L'exception <classname>MojoFailureException</classname> correspond à un événement moins catastrophique, quelque chose qui ne doit pas déclencher la fin du build.
      Un test unitaire peut échouer, un checksum <acronym>MD5</acronym> peut échouer, ces deux exemples sont des problèmes,
      mais pas assez important pour arrêter votre build.       
      C'est dans ce type situation que vous devez utiliser <classname>MojoFailureException</classname>.  
      Maven prévoit plusieurs comportements différents lorsqu'un projet échoue.
      En voici les descriptions.</para>


      <para>Lorsque vous lancez un build Maven, vous pouvez invoquer une série de projets qui peuvent chacun soit réussir soit échouer.
      Vous pouvez démarrer Maven sous trois modes différents :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>mvn -ff</term>

          <listitem>
            <para>Mode fail-fast : Maven échoue (s'arrête) au premier échec.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>mvn -fae</term>

          <listitem>
            <para>Mode Fail-at-end : dans ce mode, Maven échouera à la fin du build.
            Si un projet du reactor de Maven échoue, Maven continuera l'exécution de son build et n'affichera l'échec qu'en fin de build.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>mvn -fn</term>

          <listitem>
            <para>Mode Fail never : Maven ne s'arrête pas en cas d'échec et ne reportera pas d'erreur.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Vous pourrez vouloir ignorer les erreurs si vous exécutez un build d'intégration continue et que vous voulez le poursuivre même lorsque le build de l'un des projets échoue.
       En tant que développeur de plugin, vous devez prendre soin de lancer la bonne exception <classname>MojoExecutionException</classname> ou
      <classname>MojoFailureExeception</classname> en fonction de votre type d'erreur.</para>       
    </section>
  </section>

  <section id="writing-plugins-sect-mojo-params">
    <title>Paramètres d'un Mojo</title>

    <para>Cette notion est aussi importante que celles de la méthode <methodname>execute()</methodname> et des annotations de Mojo.
    Un Mojo est configuré par l'intermédiaire de paramètres.
    Cette section se concentre sur les sujets et la configuration de ces paramètres de Mojo.</para>

    <section id="writing-plugins-sect-param-values">
      <title>Affecter des valeurs aux paramètres de Mojo</title>

      <para>Dans notre <varname>EchoMojo</varname>, nous avons déclaré un paramètre 'message' en utilisant l'annotation suivante :</para>

      <programlisting language="java">/**
 * Any Object to print out.
 * @parameter
 *       expression="\${echo.message}"
 *       default-value="Hello Maven World"
 */
private Object message;
</programlisting>

      <para>L'expression par défaut pour ce paramètre est <varname>\${echo.message}</varname>. 
      Cela veut dire que Maven essayera d'utiliser la valeur de la propriété <varname>echo.message</varname> pour affecter la valeur du message.
      Si cette propriété est nulle, le paramètre prendra la valeur définie grâce à l'attribut <varname>default-value</varname> de l'annotation <classname>@parameter</classname>.
      Au lieu d'utiliser la propriété <varname>echo.message</varname>, vous pouvez configurer une valeur pour ce message directement à partir du <acronym>POM</acronym> de votre projet.</para>
      
      <para>Plusieurs moyens existent pour renseigner la valeur du paramètre 'message' de notre <classname>EchoMojo</classname>.
      Premièrement, vous pouvez passer une valeur à partir de la ligne de commande en utilisant la syntaxe suivante (à supposer que vous ayez ajouté
      <varname>org.sonatype.mavenbook.plugins</varname> à votre <sgmltag>pluginGroups</sgmltag>) :</para>

      <screen>$ mvn first:echo -Decho.message="Hello Everybody"</screen>

      <para>Vous pouvez également spécifier la valeur de ce message en définissant une propriété dans votre <acronym>POM</acronym> ou dans votre fichier
      <filename>settings.xml</filename>.</para>

      <programlisting language="xml">&lt;project&gt;
  ...
  &lt;properties&gt;
    &lt;echo.message&gt;Hello Everybody&lt;/echo.message&gt;
  &lt;/properties&gt;
&lt;/project&gt;
</programlisting>

      <para>Ce paramètre peut également être configuré directement par l'intermédiaire d'une valeur de configuration de votre plugin.
      Si vous voulez personnaliser directement le paramètre 'message', vous pouvez utiliser la configuration suivante pour votre build.
      Celle-ci court-circuite la propriété <varname>echo.message</varname> et renseigne le paramètre du Mojo à partir de la configuration du plugin.</para>

      <programlisting language="xml">&lt;project&gt;
  ...
  &lt;build&gt;
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;groupId&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;first-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;1.0-SNAPSHOT&lt;/version&gt;
        &lt;configuration&gt;
          &lt;message&gt;Hello Everybody!&lt;/message&gt;
        &lt;/configuration&gt;
      &lt;/plugin&gt;
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/build&gt;
&lt;/project&gt;</programlisting>

      <para>Si vous désirez exécuter votre <classname>EchoMojo</classname> deux fois dans différentes phases du cycle de vie,
      et si vous voulez configurer le paramètre 'message' avec deux valeurs différentes,
      vous pouvez configurer la valeur de ce paramètre à partir de la balise <varname>execution</varname> dans votre <acronym>POM</acronym> de la manière suivante :</para>    

      <programlisting language="xml">&lt;build&gt;
  &lt;build&gt;
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;groupId&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;first-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;1.0-SNAPSHOT&lt;/version&gt;
        &lt;executions&gt;
          &lt;execution&gt;
            &lt;id&gt;first-execution&lt;/id&gt;
            &lt;phase&gt;generate-resources&lt;/phase&gt;
            &lt;goals&gt;
              &lt;goal&gt;echo&lt;/goal&gt;
            &lt;/goals&gt;
            &lt;configuration&gt;
              &lt;message&gt;The Eagle has Landed!&lt;/message&gt;
            &lt;/configuration&gt;
          &lt;/execution&gt;
          &lt;execution&gt;
            &lt;id&gt;second-execution&lt;/id&gt;
            &lt;phase&gt;validate&lt;/phase&gt;
            &lt;goals&gt;
              &lt;goal&gt;echo&lt;/goal&gt;
            &lt;/goals&gt;
            &lt;configuration&gt;
              &lt;message&gt;\${project.version}&lt;/message&gt;
            &lt;/configuration&gt;
          &lt;/execution&gt;
        &lt;/executions&gt;
      &lt;/plugin&gt;
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/build&gt;
&lt;/build&gt;</programlisting>

      <para>Même si ce dernier exemple est assez verbeux, il illustre la flexibilité de Maven.
      Dans l'exemple précédent, vous avez rattaché l'<classname>EchoMojo</classname> aux phases <varname>validate</varname> et <varname>generate-resources</varname> du cycle de vie par défaut. 
      La première balise <varname>execution</varname> est rattachée à la phase <varname>generate-resources</varname>, 
      elle fournit la valeur suivante à la propriété 'message' : "The Eagle has Landed!".  
      La seconde balise <varname>execution</varname> est rattachée à la phase <varname>validate</varname>, 
      elle fournit une référence à la propriété <varname>\${project.version}</varname>. 
      Lorsque vous exécutez la commande <command>mvn install</command> sur ce projet,  
      vous verrez que le goal <varname>first:echo</varname> s'exécute deux fois et affiche deux messages différents.</para> 

    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-multival-params">
      <title>Paramètres de Mojo multi-valeurs</title>

      <para>Les plugins peuvent avoir des paramètres qui acceptent plusieurs valeurs.
      Jetez un coup d'oeil au <classname>ZipMojo</classname> affiché dans l'<xref linkend="ex-plugin-multivalue" />.
      Les paramètres <varname>includes</varname> et <varname>excludes</varname> acceptent un tableau de <classname>String</classname>  
      qui spécifient des paramètres d'inclusion et l'exclusion pour créer le fichier <acronym>ZIP</acronym>.</para>

      <example id="ex-plugin-multivalue">
        <title>Un plugin avec des paramètres multi-valeurs</title>

        <programlisting language="java">package org.sonatype.mavenbook.plugins

/**
 * Zips up the output directory.
 * @goal zip
 * @phase package
 */
public class ZipMojo extends AbstractMojo
{
    /**
     * The Zip archiver.
     * @parameter \
         expression="\${component.org.codehaus.plexus.archiver.Archiver#zip}"
     */
    private ZipArchiver zipArchiver;

    /**
     * Directory containing the build files.
     * @parameter expression="\${project.build.directory}"
     */
    private File buildDirectory;

    /**
     * Base directory of the project.
     * @parameter expression="\${basedir}"
     */
    private File baseDirectory;

    /**
     * A set of file patterns to include in the zip.
     * @parameter alias="includes"
     */
    private String[] mIncludes;

    /**
     * A set of file patterns to exclude from the zip.
     * @parameter alias="excludes"
     */
    private String[] mExcludes;

    public void setExcludes( String[] excludes ) { mExcludes = excludes; }

    public void setIncludes( String[] includes ) { mIncludes = includes; }

    public void execute()
        throws MojoExecutionException
    {
        try {
            zipArchiver.addDirectory( buildDirectory, includes, excludes );
            zipArchiver.setDestFile( new File( baseDirectory, "output.zip" ) );
            zipArchiver.createArchive();
        } catch( Exception e ) {
            throw new MojoExecutionException( "Could not zip", e );
        }
    }
}
</programlisting>

        <para>Pour configurer un paramètre de Mojo multi-valeurs, vous pouvez utiliser une liste d'éléments.
        Si le nom d'un paramètre multi-valeurs est <varname>includes</varname>, vous utiliserez une balise <sgmltag>includes</sgmltag> contenant des éléments <sgmltag>include</sgmltag>.   
        Si le paramètre multi-valeurs est <varname>excludes</varname>, vous utiliserez une balise <sgmltag>excludes</sgmltag> contenant des éléments <sgmltag>exclude</sgmltag>.
        Pour configurer le <classname>ZipMojo</classname> pour qu'il ignore tous les fichiers <varname>.txt</varname> et tous les fichiers qui terminent par un tilde, 
        vous pouvez utiliser la configuration de plugin suivante.</para>  

      </example>

      <programlisting language="xml">&lt;project&gt;
  ...
  &lt;build&gt;
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;groupId&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;zip-maven-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;configuration&gt;
          &lt;excludes&gt;
            &lt;exclude&gt;**/*.txt&lt;/exclude&gt;
            &lt;exclude&gt;**/*~&lt;/exclude&gt;
          &lt;/excludes&gt;
        &lt;/configuration&gt;
      &lt;/plugin&gt;
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/build&gt;
&lt;/project&gt;
</programlisting>
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-depend-plexus">
      <title>Dépendre de composants Plexus</title>

      <para>Un Mojo est un composant géré par un conteneur <acronym>IoC</acronym> appelé Plexus.
      Un Mojo peut dépendre d'un autre composant géré par Plexus en déclarant un paramètre Mojo
      et en utilisant les annotations <classname>@parameter</classname> ou <classname>@component</classname>.
      L'<xref linkend="ex-plugin-multivalue" /> présente le Mojo <classname>ZipMojo</classname> qui dépend
      d'un composant Plexus en utilisant l'annotation <classname>@parameter</classname>. Nous aurions pu
      déclarer cette dépendance en utilisant l'annotation <classname>@component</classname>.</para>

      <example>
        <title>Dépendre de composants Plexus</title>

        <programlisting language="java">/**
 * The Zip archiver.
 * @component role="org.codehaus.plexus.archiver.Archiver" roleHint="zip"
 */
private ZipArchiver zipArchiver;</programlisting>
      </example>

      <para>Lorsque Maven instancie ce Mojo, il essaye de récupérer le composant Plexus ayant le rôle 
      et le raccourci de rôle spécifiés. Dans cet exemple, le Mojo sera rattaché au composant ZipArchiver.
      ce qui permettra à notre <classname>ZipMojo</classname> de créer des fichiers <acronym>ZIP</acronym>.</para>

      <!--TODO: OK, we need more here.  How do I get my hands on components?  How to a bundle components?-->
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-param-annot">
      <title>Paramètres des annotations d'un Mojo</title>

      <para>À moins d'insister pour écrire vos descripteurs de plugin vous-même, vous ne devriez pas à avoir à écrire la moindre ligne de <acronym>XML</acronym>.
      À la place de cela, le plugin Maven Plugin dispose d'un goal <varname>plugin:descriptor</varname> qui est rattaché à la phase <varname>generate-resources</varname>.
      Ce goal génère le descripteur de plugin à partir d'annotations sur votre Mojo.
      Pour configurer un paramètre de Mojo, vous pouvez utiliser les annotations présentées ci-dessous sur chacun des des champs privés du Mojo.
      Il est aussi poiisble de mettre ces annotations sur les accesseurs publics du Mojo. Cependant, la convention veut que l'on configure
      les plugins Maven en utilisant les annotations directement sur les champs.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>@parameter [alias="someAlias"]
          [expression="\${someExpression}"] [default-value="value"]</term>

          <listitem>
            <para>Marque comme paramètre un champ privé (ou un accesseur).
            L'<varname>alias</varname> fournit le nom du paramètre.
            Si l'alias n'est pas renseigné, Maven utilise le nom de la variable comme nom du paramètre.
            L'<varname>expression</varname> est l'expression utilisée par Maven pour obtenir une valeur du paramètre.
            L'expression fait souvent référence à une propriété : <varname>\${echo.message}</varname>.
            La valeur par défaut est renseignée par <varname>default-value</varname>, celle-ci est utilisée si aucune valeur ne peut être obtenue à partir de l'expression
            ou si aucune valeur n'a été fournie par la configuration du plugin dans le <acronym>POM</acronym>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>@required</term>

          <listitem>
            <para>Si cette annotation est présente, ce paramètre doit obligatoirement être renseigné avant
            l'exécution du Mojo. Si Maven essaye d'exécuter le Mojo alors que ce paramètre est nul alors 
            Maven va lancer une erreur.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>@readonly</term>

          <listitem>
            <para>Si cette annotation est présente, alors l'utilisateur ne peut peut pas configurer ce paramètre via le fichier <acronym>POM</acronym>.
            Cette annotation est utilisée en combinaison avec l'attribut expression de l'annotation de ce paramètre.
            Par exemple, si vous voulez être sure que cette propriété possède la valeur que la propriété 
            <varname>finalName</varname> du <acronym>POM</acronym>,
            vous utiliserez l'expression <varname>\${build.finalName}</varname> et rajouterez l'annotation <classname>@readOnly</classname>. 
            Ainsi, l'utilisateur ne pourra changer la valeur de ce paramètre qu'en changeant la valeur du <varname>finalName</varname> dans le <acronym>POM</acronym>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>@component</term>

          <listitem>
            <para>Demande à Maven d'injecter un composant Plexus dans le champ.
            Voici un exemple d'utilisation de cette annotation <classname>@component</classname> :</para>

            <programlisting language="java">@component role="org.codehaus.plexus.archiver.Archiver" roleHint="zip"
</programlisting>

            <para>Cette ligne a pour effet de récupérer le composant 
            <classname>ZipArchiver</classname> à partir de Plexus. 
            Il s'agit de l'Archiver qui correspond au role hint <varname>zip</varname>.
            An lieu d'injecter des composants, vous pouvez également utiliser l'annotation <classname>@parameter</classname> en utilisant une expression :</para> 
            
            <programlisting language="java">@parameter expression="\${component.org.codehaus.plexus.archiver.Archiver#zip}"
</programlisting>

            <para>Si ces deux annotations ont le même comportement,
            l'annotation <classname>@component</classname> est à privilégier pour configurer des dépendances sur des composants Plexus.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>@deprecated</term>

          <listitem>
            <para>Indique que ce paramètre est déprécié.
            Les utilisateurs peuvent continuer de configurer ce paramètre,
            mais un warning sera affiché.</para> 
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section id="writing-plugins-sect-plugins-lifecycle">
    <title>Plugins et le cycle de vie Maven</title>

    <para>Dans le chapitre <xref linkend="lifecycle" />,
    nous avons vu que les cycles de vie peuvent être personnalisés en fonction des types de packaging. 
    Un plugin peut soit introduire un nouveau type de packaging, soit personnaliser le cycle de vie.
    Dans cette section, nous allons voir comment personnaliser le cycle de vie à partir d'un plugin Maven.
    Nous verrons également comment dire à un Mojo de s'exécuter sur un cycle de vie parallèle.</para>

    <section id="writing-plugins-sect-execute-parallel-lifecycle">
      <title>Exécution dans un cycle de vie parallèle</title>

      <para>Imaginons que vous devez écrire un plugin qui dépend de la sortie du build précédent. 
      Par exemple, peut-être que le goal du <classname>ZipMojo</classname> ne peut être lancé que si une sortie à inclure dans l'archive existe.
      Il est possible de préciser des goal prérequis en utilisant l'annotation <classname>@execute</classname> sur un Mojo.
      Cette annotation forcera Maven à exécuter un build parallèle et exécuter un goal ou un cycle de vie sans qu'il n'affecte le build courant.
      Si vous voulez écrire un Mojo qui peut s'exécuter une fois par jour pour lancer la commande <command>mvn install</command>  
      et packager la sortie sous un format de distribution personnalisé.
      Votre descripteur de Mojo peut demander à Maven d'exécuter le cycle de vie par défaut jusqu'à la phase install et d'exposer le 
      résultat de ce projet dans votre mojo en utilisant la propriété <varname>\${executedProject}</varname>.
      Vous pouvez ensuite référencer cette propriété dans un projet et effectuer ainsi un post processing.</para> 

      <para>Autre possibilité, si vous avez un goal qui effectue quelque chose de complètement différent du cycle de vie par défaut.
      Imaginons quelque chose de complètement inattendu,
      vous disposez peut-être d'un goal qui transforme un fichier <acronym>WAV</acronym> en <acronym>MP3</acronym> en utilisant quelque chose comme <acronym>LAME</acronym>.  
      Avant de faire cela, vous voulez avancer dans un cycle de vie qui transforme un fichier <acronym>MIDI</acronym> en un fichier <acronym>WAV</acronym>.      
      (l'utilisation de Maven est sans limites)
      Vous avez donc créé un cycle de vie <varname>midi-sound</varname> et vous voulez utiliser la sortie de la phase <varname>install</varname> de ce cycle de vie 
      dans une application web qui possède un type de packaging <varname>war</varname>.
      Comme votre projet est exécuté dans le cycle de vie <varname>war</varname>,
      vous devez avoir un goal qui fork le build et exécute votre cycle de vie <varname>midi-source</varname>. 
      Pour cela, vous auriez annoté votre mojo avec <varname>@execute lifecycle="midi-source" phase="install"</varname>.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>@execute goal="&lt;goal&gt;"</term>

          <listitem>
            <para>Cela exécutera un goal donnée dans celui annoté.
            Le nom du goal doit être donné en utilisant la notation <varname>prefix:goal</varname>.</para>  
            
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>@execute phase="&lt;phase&gt;"</term>

          <listitem>
            <para>Un fork sera effectué pour exécuter un cycle de vie alternatif spécifié par la phase donnée avant de continuer l'exécution courante.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>@execute lifecycle="&lt;lifecycle&gt;"
          phase="&lt;phase&gt;"</term>

          <listitem>
            <para>Un cycle de vie alternatif sera exécuté. Un cycle de vie personnalisé peut être défini dans le fichier
            <filename>META-INF/maven/lifecycle.xml</filename>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-custom-lifecycle">
      <title>Création d'un cycle de vie pesonnalisé</title>

      <para>Un cycle de vie personnalisé doit être packagé dans un plugin dans un fichier 
      <filename>META-INF/maven/lifecycle.xml</filename> dans l'un des dossiers ressources : par exemple <filename>src/main/resources</filename>.
      Le fichier  <filename>lifecycle.xml</filename> suivant déclare un cycle de vie nommé 
      <varname>zipcycle</varname>. Celui-ci contient un seul goal, 
      <varname>zip</varname>, dans une seule phase, <varname>package</varname>.</para>

      <para><example>
          <title>Définition d'un cycle de vie par défaut dans le fichier lifecycle.xml</title>

          <programlisting language="xml">&lt;lifecycles&gt;
  &lt;lifecycle&gt;
    &lt;id&gt;zipcycle&lt;/id&gt;
    &lt;phases&gt;
      &lt;phase&gt;
        &lt;id&gt;package&lt;/id&gt;
        &lt;executions&gt;
          &lt;execution&gt;
            &lt;goals&gt;
              &lt;goal&gt;zip&lt;/goal&gt;
            &lt;/goals&gt;
          &lt;/execution&gt;
        &lt;/executions&gt;
      &lt;/phase&gt;
    &lt;/phases&gt;
  &lt;/lifecycle&gt;
&lt;/lifecycles&gt;
</programlisting>
        </example></para>

      <para>Si vous voulez exécuter la phase <varname>zipcycle</varname> dans un autre build, 
      vous pouvez créer un <classname>ZipForkMojo</classname> qui utilise l'annotation <classname>@execute</classname>
      pour demander à Maven de traverser la phase <varname>zipcycle</varname> avant l'exécution du build courant.</para>   

      <para><example>
          <title>Fork d'un cycle de vie à partir d'un Mojo</title>

          <programlisting language="java">/**
 * Forks a zip lifecycle.
 * @goal zip-fork
 * @execute lifecycle="zipcycle" phase="package"
 */
public class ZipForkMojo extends AbstractMojo
{
  public void execute()
    throws MojoExecutionException
  {
    getLog().info( "doing nothing here" );
  }
}
</programlisting>
        </example></para>

      <para>Exécuter le <classname>ZipForkMojo</classname> lancera un fork du cycle de vie.
      Si vous avez configuré votre plugin pour qu'il s'exécuter avec le préfixe <varname>zip</varname>,
      l'exécution de <varname>zip-fork</varname> devrait produire une sortie ressemblant à cela.</para>

      <screen>$ mvn zip:zip-fork
[INFO] Scanning for projects...
[INFO] Searching repository for plugin with prefix: 'zip'.
[INFO] ----------------------------------------------------------------------
[INFO] Building Maven Zip Forked Lifecycle Test
[INFO]    task-segment: [zip:zip-fork]
[INFO] ----------------------------------------------------------------------
[INFO] Preparing zip:zip-fork
[INFO] [site:attach-descriptor]
[INFO] [zip:zip]
[INFO] Building zip: \
   ~/maven-zip-plugin/src/projects/zip-lifecycle-test/target/output.zip
[INFO] [zip:zip-fork]
[INFO] doing nothing here
[INFO] ---------------------------------------------------------------------
[INFO] BUILD SUCCESSFUL
[INFO] ---------------------------------------------------------------------
[INFO] Total time: 1 second
[INFO] Finished at: Sun Apr 29 16:10:06 CDT 2007
[INFO] Final Memory: 3M/7M
[INFO] ---------------------------------------------------------------------
</screen>

      <para>En appelant <varname>zip-fork</varname> à partir d'un autre cycle de vie,
      Maven exécutera le cycle de vie <varname>zipcycle</varname> et affichera ensuite le message codé dans notre <classname>ZipFormMojo</classname>.</para> 
    </section>

    <section id="writing-plugins-sect-override-default-lifecycle">
      <title>Surcharge du cycle de vie par défaut</title>

      <para>Une fois que vous avez créé votre propre cycle de vie et que vous l'avez lancé depuis un Mojo,
      la question suivante que vous pouvez vous poser est comment surcharger le cycle de vie par défaut. 
      Comment créer un cycle de vie personnalisé et comment le rattacher à vos projets ?
      Dans le chapitre <xref linkend="lifecycle" />, nous avons vu que le type de packaging d'un projet définit son cycle de vie.
      Le comportement différent en fonction des types de packaging.
      <varname>war</varname> est rattaché à différents goals pour construire le package.
      Les cycles de vie personnalisés, comme <varname>swf</varname>, provenant du plugin Israfil Flex 3, rattachent différents goals à la phase compile.   
      Lorsque vous créez un cycle de vie personnalisé, vous pouvez rattacher celui-ci à un type de packaging en fournissant une configuration Plexus dans l'archive de votre plugin.</para>      

      <para>Pour définir un nouveau cycle de vie pour un nouveau type de packaging, vous devez configurer le composant <classname>LifecycleMapping</classname> dans Plexus. 
      Dans votre projet plugin, créez un fichier <filename>META-INF/plexus/components.xml</filename> sous <filename>src/main/resources</filename>.       
      Éditez ce fichier et ajoutez lui le contenu de l'<xref linkend="ex-override-lifecycle" />.
      Rentrez le nom du type de packaging dans <varname>role-hint</varname>,
      et affectez les goals aux phases en utilisant leurs coordonnées (sans la version). 
      Vous pouvez associer plusieurs goals à une phase en utilisant une liste séparée par des virgules.</para>   

      <para><example id="ex-override-lifecycle">
          <title>Surcharge du cycle de vie par défaut</title>

          <programlisting language="xml">&lt;component-set&gt;
  &lt;components&gt;
    &lt;component&gt;
      &lt;role&gt;org.apache.maven.lifecycle.mapping.LifecycleMapping&lt;/role&gt;
      &lt;role-hint&gt;zip&lt;/role-hint&gt;
      &lt;implementation&gt;
        org.apache.maven.lifecycle.mapping.DefaultLifecycleMapping
      &lt;/implementation&gt;
      &lt;configuration&gt;
        &lt;phases&gt;
          &lt;process-resources&gt;
            org.apache.maven.plugins:maven-resources-plugin:resources
          &lt;/process-resources&gt;
          &lt;compile&gt;
            org.apache.maven.plugins:maven-compiler-plugin:compile
          &lt;/compile&gt;
          &lt;package&gt;org.sonatype.mavenbook.plugins:maven-zip-plugin:zip&lt;/package&gt;
        &lt;/phases&gt;
      &lt;/configuration&gt;
    &lt;/component&gt;
  &lt;/components&gt;
&lt;/component-set&gt;
</programlisting>
        </example></para>

      <para>Si vous créez un plugin qui définit un nouveau type de packaging et un nouveau cycle de vie,
      vous devez affecter la balise <varname>extensions</varname> à <varname>true</varname> dans le <acronym>POM</acronym> de votre projet. 
      Cela a pour effet de demander à Maven de scanner votre plugin à la recherche du fichier <filename>components.xml</filename> dans le répertoire <filename>META-INF/plexus</filename>.   
      Ainsi, votre nouveau type de packaging sera rendu disponible dans votre projet.</para>

      <para><example>
          <title>Configuration d'un plugin en Extension</title>

          <programlisting language="xml">&lt;project&gt;
  ...
  &lt;build&gt;
    ...
    &lt;plugins&gt;
      &lt;plugin&gt;
        &lt;groupId&gt;com.training.plugins&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;maven-zip-plugin&lt;/artifactId&gt;
        &lt;extensions&gt;true&lt;/extensions&gt;
      &lt;/plugin&gt;
    &lt;/plugins&gt;
  &lt;/build&gt;
&lt;/project&gt;
</programlisting>
        </example></para>

      <para>Une fois que vous avez ajouté le plugin avec sa balise extensions activée, vous pourrez utiliser votre nouveau type de packaging. 
      Votre projet pourra ainsi exécuter le cycle de vie personnalité associé à celui-ci.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
