<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="running" lang="fr">
  <title>Exécuter Maven</title>

  <para>Ce chapitre traite des différentes manières de personnaliser Maven durant son exécution. Il traite aussi de
  certains points particuliers comme la possibilité de modifier le comportement du Maven Reactor et comment utiliser le
  plugin Maven Help pour obtenir des informations sur les plugins et leurs goals.</para>

  <section id="running-sect-options">
    <title>Options de ligne de commande Maven</title>

    <para>La section qui va suivre donne, en détail, les différentes options en ligne de commande pour Maven.</para>

    <section id="running-sect-define-prop">
      <title>Définition de propriété</title>

      <para>Pour définir une propriété, vous devez utiliser l'option suivante sur la ligne de commande :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-D, --define &lt;arg&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Définit une propriété système</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>C'est l'option la plus utilisée pour personnaliser le comportement des plugins Maven. Voici quelques
      exemples d'utilisation de l'argument <command>-D</command> en ligne de commande :</para>

      <screen>$ <command>mvn help:describe -Dcmd=compiler:compile</command>
$ <command>mvn install -Dmaven.test.skip=true</command></screen>

      <para>Les propriétés définies sur la ligne de commande sont disponibles dans le POM Maven ou pour un plugin Maven.
      Pour plus d'informations sur le référencement des propriétés Maven, lisez le <xref
      linkend="resource-filtering" />.</para>

      <para>Les propriétés peuvent aussi être utilisées pour activer des profils de build. Pour plus d'informations sur
      les profils de build Maven, lisez le <xref linkend="profiles" />.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-help-option">
      <title>Obtenir de l'aide</title>

      <para>Pour obtenir la liste des différents paramètres de la ligne de commande, utilisez l'option de ligne de
      commande suivante :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-h, --help</term>

          <listitem>
            <para>Affiche l'aide</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>L'exécution de Maven avec cette option produit le résultat suivant :</para>

      <screen>$ <command>mvn --help</command>

usage: mvn [options] [&lt;goal(s)&gt;] [&lt;phase(s)&gt;]

Options:
 -am,--also-make                        If project list is specified, also
                                        build projects required by the
                                        list
 -amd,--also-make-dependents            If project list is specified, also
                                        build projects that depend on
                                        projects on the list
 -B,--batch-mode                        Run in non-interactive (batch)
                                        mode
 -C,--strict-checksums                  Fail the build if checksums don't
                                        match
 -c,--lax-checksums                     Warn if checksums don't match
 -cpu,--check-plugin-updates            Force upToDate check for any
                                        relevant registered plugins
 -D,--define &lt;arg&gt;                      Define a system property
 -e,--errors                            Produce execution error messages
 -emp,--encrypt-master-password &lt;arg&gt;   Encrypt master security password
 -ep,--encrypt-password &lt;arg&gt;           Encrypt server password
 -f,--file                              Force the use of an alternate POM
                                        file.
 -fae,--fail-at-end                     Only fail the build afterwards;
                                        allow all non-impacted builds to
                                        continue
 -ff,--fail-fast                        Stop at first failure in
                                        reactorized builds
 -fn,--fail-never                       NEVER fail the build, regardless
                                        of project result
 -gs,--global-settings &lt;arg&gt;            Alternate path for the global
                                        settings file
 -h,--help                              Display help information
 -N,--non-recursive                     Do not recurse into sub-projects
 -npr,--no-plugin-registry              Don't use
                                        ~/.m2/plugin-registry.xml for
                                        plugin versions
 -npu,--no-plugin-updates               Suppress upToDate check for any
                                        relevant registered plugins
 -o,--offline                           Work offline
 -P,--activate-profiles &lt;arg&gt;           Comma-delimited list of profiles
                                        to activate
 -pl,--projects &lt;arg&gt;                   Build specified reactor projects
                                        instead of all projects
 -q,--quiet                             Quiet output - only show errors
 -r,--reactor                           Dynamically build reactor from
                                        subdirectories
 -rf,--resume-from &lt;arg&gt;                Resume reactor from specified
                                        project
 -s,--settings &lt;arg&gt;                    Alternate path for the user
                                        settings file
 -U,--update-snapshots                  Forces a check for updated
                                        releases and snapshots on remote
                                        repositories
 -up,--update-plugins                   Synonym for cpu
 -V,--show-version                      Display version information
                                        WITHOUT stopping build
 -v,--version                           Display version information
 -X,--debug                             Produce execution debug output</screen>

      <para>Si vous voulez de l'aide sur les goals et les paramètres disponibles pour un plugin Maven spécifique,
      allez à la <xref linkend="installation-sect-help-plugin-install" />.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-profile-option">
      <title>Utilisation de profils de build</title>

      <para>Pour activer un ou plusieurs profils depuis la ligne de commande, il vous faut utiliser l'option
      suivante :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-P, --activate-profiles &lt;arg&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Liste de profils à actier séparés par des virgules</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Pour plus d'informations sur les profils de build, rendez-vous au <xref linkend="profiles" />.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-version-option">
      <title>Afficher les informations relatives à la version</title>

      <para>Pour afficher les informations sur la version de Maven, voici l'option à utiliser :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-V, --show-version</term>

          <listitem>
            <para>Affiche la version SANS arrêter le build en cours</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-v, --version</term>

          <listitem>
            <para>Affiche la version</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Ces deux options affichent le même résultat, cependant l'option -v va arrêter Maven après avoir affiché la
      version. Utilisez l'option -V si vous voulez afficher les informations sur la version de Maven au début des traces
      de votre build. Cela peut-être pratique si vous exécutez Maven dans un environnement d'intégration continue et que
      vous voulez connaître quelle version de Maven a été utilisée pour un build particulier.</para>

      <example>
        <title>Informations relatives à la version de Maven</title>

        <screen>$ <command>mvn -v</command>
Apache Maven 2.2.1 (r801777; 2009-08-06 14:16:01-0500)
Java version: 1.6.0_15
Java home: /System/Library/Frameworks/JavaVM.framework/Versions/1.6.0/Home
Default locale: en_US, platform encoding: MacRoman
OS name: "mac os x" version: "10.6.1" arch: "x86_64" Family: "mac"
</screen>
      </example>
    </section>

    <section id="running-sect-offline-option">
      <title>Travailler en mode déconnecté</title>

      <para>Si vous devez utiliser Maven sans connexion réseau, vous devez utiliser l'option suivante
      afin d'éviter que Maven vérifie les éventuelles mises à jour des plugins ou des dépendances via le réseau :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-o, --offline</term>

          <listitem>
            <para>Travailler en mode déconnecté</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Quand Maven s'exécute avec cette option, il n'essaye pas de se connecter à un dépôt distant pour récupérer
      des artefacts.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-custom-locations-option">
      <title>Utiliser le POM et le fichier settings de votre choix</title>

      <para>Si vous n'aimez pas le nom de votre fichier <varname>pom.xml</varname>, l'endroit où sont enregistrés vos préférences Maven ou
      le répertoire par défaut où se trouve le fichier de configuration globale de Maven, vous pouvez personnaliser tout
      cela avec les options suivantes :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-f, --file &lt;file&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Force l'utilisation d'un fichier POM alternatif</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-s,--settings &lt;arg&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Chemin alternatif vers votre fichier de configuration personnel</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-gs, --global-settings &lt;file&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Chemin alternatif vers le fichier de configuration global</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="running-sect-encrypt-option">
      <title>Chiffrer les mots de passe</title>

      <para>Les commandes Maven suivantes vous permettent de chiffrer les mots de passe enregistrés dans vos
      fichiers de préférences Maven :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-emp, --encrypt-master-password &lt;password&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Chiffre le mot de passe principal</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-ep, --encrypt-password &lt;password&gt;</term>

          <listitem>
            <para>Chiffre le mot de passe du serveur</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Le chiffrement des mots de passe est décrit plus en détails dans la <xref
      linkend="appendix-settings-sect-encrypting-passwords" />.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-failure-option">
      <title>Gestion des erreurs</title>

      <para>Les options suivantes permettent de contrôler la réaction de Maven lors de l'échec d'un build en plein milieu d'un
      build multimodule :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-fae, --fail-at-end</term>

          <listitem>
            <para>Le build n'échoue qu'à la fin ; tous les modules non-impactés sont construits</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-ff, --fail-fast</term>

          <listitem>
            <para>Arrêt au premier échec dans les builds</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-fn, --fail-never</term>

          <listitem>
            <para>AUCUN échec, quelque soit le résultat de la construction du projet</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Les options <command>-fn</command> et <command>-fae</command> sont utiles pour les builds multimodules qui
      sont exécutés par un outil d'intégration continue comme Hudson. L'option <command>-ff</command> est très utile
      pour les développeurs qui exécutent des builds interactifs et qui veulent rapidement des retours durant le
      développement.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-verbose-option">
      <title>Contrôle de la verbosité de Maven</title>

      <para>Si vous voulez contrôler le niveau de trace de Maven, vous pouvez utiliser une de ces trois options de ligne
      de commande :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-e, --errors</term>

          <listitem>
            <para>Affiche les messages d'erreur lors de l'exécution</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-X, --debug</term>

          <listitem>
            <para>Affiche les traces en mode debug</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-q, --quiet</term>

          <listitem>
            <para>Mode silencieux - n'affiche que les erreurs</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Avec l'option -q un message n'est affiché que lorsqu'il y a une erreur ou un problème.</para>

      <para>Avec l'option <command>-X</command> vous serez submergé de messages de debug. Cette option est surtout
      utilisée par ceux qui développent Maven et ses plugins pour diagnostiquer un problème avec du code Maven lors du
      développement. Cette option <command>-X</command> est très utile lorsque vous essayez de trouver la cause d'un
      problème très délicat avec une dépendance ou un classpath.</para>

      <para>L'option <command>-e</command> est pratique si vous êtes un développeur Maven ou si vous vous avez besoin
      de diagnostiquer une erreur dans un plugin Maven. Si vous remontez une anomalie sur Maven ou l'un de ses plugins,
      n'oubliez pas de fournir les traces obtenues avec les deux options <command>-X</command> et
      <command>-e</command>.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-batch-option">
      <title>Exécution de Maven en mode batch</title>

      <para>Pour exécuter Maven en mode batch, utilisez l'option suivante :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-B, --batch-mode</term>

          <listitem>
            <para>Exécution en mode non-intéractif (batch)</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Le mode batch est nécessaire lorsque vous devez exécuter Maven dans un environnement d'intégration continue
      sans interactions possibles. Quand vous exécutez Maven en mode non-interactif, celui-ci n'accepte aucune entrée
      utilisateur. Au lieu de cela, il utilise les valeurs par défaut 'intelligentes' lorsqu'il a besoin d'entrées.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-deps-option">
      <title>Téléchargement et vérification des dépendances</title>

      <para>Les options suivantes de la ligne de commande modifient le comportement de Maven vis-à-vis des dépôts distants
      ainsi que la vérification des artefacts téléchargés :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-C, --strict-checksums</term>

          <listitem>
            <para>Fait échouer le build si les checksums ne correspondent pas</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-c, --lax-checksums</term>

          <listitem>
            <para>Affiche une alerte si les checksums ne correspondent pas</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-U, --update-snapshots</term>

          <listitem>
            <para>Force la recherche de mises à jour de versions stables et snapshots sur les dépôts distants</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Si pour vous la sécurité est importante, utilisez l'option -C à l'exécution de Maven. Les dépôts
      Maven possèdent un checksum MD5 et SHA1 pour chaque artefact stocké. Maven est configuré pour avertir
      l'utilisateur final lorsque le checksum ne correspond pas à l'artefact téléchargé. L'utilisation de l'option
      <command>-C</command> fera échouer le build si Maven rencontre un artefact avec un mauvais checksum.</para>

      <para>L'option<command>-U</command> est très utile lorsque vous voulez vous assurer que Maven vérifie qu'il
      utilise bien les dernières versions stables et SNAPSHOT des dépendances.</para>
    </section>

    <section>
      <title id="running-sect-plugup-option">Contrôle de la mise à jour des plugins</title>

      <para>Les options de ligne de commande suivantes indiquent à Maven s'il doit (ou pas) mettre à jour les plugins à
      partir des dépôts distants :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-npu, --no-plugin-updates</term>

          <listitem>
            <para>Elimine la recherche de mises à jour pour tous les plugins enregistrés. L'utilisation de cette option
            aura pour effet de fixer Maven sur les versions des plugins disponibles dans le dépôt local. Avec l'option
            <varname>-npu</varname>, Maven n'ira pas consulter les dépôts distants à la recherche de mises à
            jour.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-cpu, --check-plugin-updates</term>

          <listitem>
            <para>Force la recherche de mises à jour pour les plugins enregistrés. Force Maven à vérifier l'existence de
            nouvelle version stable d'un plugin Maven. Faites attention au fait que cela n'affectera pas vos builds si
            vous spécifiez explicitement les versions des plugins Maven dans le POM de votre projet.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>-up, --update-plugins</term>

          <listitem>
            <para>Synonyme de cpu.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Les options suivantes modifient la manière dont Maven télécharge les plugins depuis un dépôt distant :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-npr, --no-plugin-registry</term>

          <listitem>
            <para>Ne pas utiliser ~/.m2/plugin-registry.xml pour les versions de plugin.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Lorsqu'elle est utilisée, l'option -npr demande à Maven de ne pas consulter le Registre de plugins. Pour
      plus de détails sur le Registre de plugins, consultez la page : <ulink
      url="http://maven.apache.org/guides/introduction/introduction-to-plugin-registry.html">http://maven.apache.org/guides/introduction/introduction-to-plugin-registry.html</ulink>.</para>
    </section>

    <section id="running-sect-norecurse-option">
      <title>Builds non-récursifs</title>

      <para>Parfois vous voudrez exécuter Maven sans qu'il descende dans tous les sous-modules d'un projet. Vous pouvez
      obtenir cela grâce à l'option suivante :</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>-N, --non-recursive</term>

          <listitem>
            <para>Empêche Maven de construire les sous-modules. Ne construit que le projet contenu dans le répertoire
            courant.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Avec cette option Maven exécutera un goal ou une étape du cycle de vie du projet dans le répertoire courant.
      Maven n'essayera pas de construire tous les projets d'un build multimodule quand vous utilisez l'option
      <command>-N</command>.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Utilisation des options avancées du Reactor</title>

    <para>Depuis la version 2.1 de Maven, il existe de nouvelles options qui vous permettent de manipuler la façon dont
    Maven va construire des projets multimodule. Si vous utilisez Maven 2.0, ces nouveaux arguments ne sont pas
    disponibles. Ces nouvelles options sont :</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>-r, --reactor</term>

        <listitem>
          <para>Construit le reactor dynamiquement depuis les sous-répertoires</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>-rf, --resume-from</term>

        <listitem>
          <para>Reprend le reactor depuis le projet spécifié</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>-pl, --projects</term>

        <listitem>
          <para>Construit le reactor spécifié plutôt que tous les projets</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>-am, --also-make</term>

        <listitem>
          <para>Si une liste de projets est spécifiée, construit aussi tous les projets demandés par cette liste</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>-amd, --also-make-dependents</term>

        <listitem>
          <para>Si une liste de projets est spécifiée, construit aussi tous les projets dont dépendent les projets de
          cette liste</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Reprise de build</title>

      <para>Supposons que nous sommes en train de travailler sur du code et que nous essayons d'exécuter <varname>mvn install</varname>
      depuis <varname>simple-parent</varname>, et que nous avons un test en échec dans <varname>simple-weather</varname>. 
      Nous corrigeons donc <varname>simple-weather</varname> sans changer <varname>simple-model</varname> ; 
      nous savons que <varname>simple-model</varname> est bon et que donc il n'est pas nécessaire de le
      reconstruire ou de le tester. Nous pouvons alors utiliser l'argument --resume-from ainsi :</para>

      <screen>$ <command>mvn --resume-from simple-weather install</command></screen>

      <para>Ainsi, <varname>simple-model</varname> ne sera pas reconstruit et le build reprendra là où l'avions laissé dans <varname>simple-weather</varname>.
      Si <varname>simple-weather</varname> est construit avec succès, Maven poursuivra et construira les autres projets.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Spécifier un sous ensemble de projets</title>

      <para>Supposons que nous avons modifié <varname>simple-command</varname> et <varname>simple-webapp</varname> 
      et que nous voulions reconstruire ces deux projets. 
      Nous pouvons utiliser l'argument --projects argument ainsi :</para>

      <screen>$ <command>mvn --projects simple-command,simple-webapp install</command></screen>

      <para>Seulement ces deux projets seront construits, ce qui nous évitera d'avoir à exécuter Maven séparément dans
      chaque répertoire.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Construire des sous-ensembles</title>

      <para>Supposons que nous sommes des développeurs travaillant sur <varname>simple-command</varname>. 
      Nous ne désirons pas travailler sur <varname>simple-webapp</varname> pour l'instant 
      mais juste avoir une version fonctionnelle de <varname>simple-command</varname>. Nous pouvons
      utiliser --also-make ainsi :</para>

      <screen>$ <command>mvn --projects simple-command --also-make install</command></screen>

      <para>Lorsque nous utilisons --also-make, Maven va examiner la liste de projets (ici, uniquement <varname>simple-command</varname>) et
      va descendre dans l'arbre des dépendances à la recherche des projets qu'il va devoir construire. Dans ce cas, il
      va automatiquement construire <varname>simple-model</varname>, <varname>simple-weather</varname> 
      et <varname>simple-persist</varname> mais sans construire <varname>simple-webapp</varname>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Modifier simple-weather et vérifier que nous n'avons rien cassé grâce à --also-make-dependents</title>

      <para>Supposons que nous avons modifié <varname>simple-weather</varname>. 
      Nous voulons nous assurer que nous n'avons cassé aucun des projets qui en dépendent. 
      (Dans ce cas-ci, nous voulons nous assurer que nous n'avons pas cassé <varname>simple-command</varname> et
      <varname>simple-webapp</varname>, mais dans un Reactor plus complexe cela ne serait pas si évident.) 
      Nous voulons aussi éviter d'avoir à reconstruire et tester les projets dont nous savons qu'ils n'ont pas changé. 
      Dans ce cas-ci, nous voulons éviter de construire <varname>simple-persist</varname>. 
      Nous pouvons utiliser --also-make-dependents ainsi :
      <screen>$ <command>mvn --projects simple-weather --also-make-dependents install</command></screen>Quand
      nous utilisons --also-make-dependents, Maven va examiner tous les projets de notre reactor pour trouver ceux qui
      dépendent de <varname>simple-weather</varname> et va automatiquement construire ceux-ci et aucun autre. Dans notre cas, il va
      automatiqement construire <varname>simple-weather</varname> puis <varname>simple-command</varname> 
      et <varname>simple-webapp</varname>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Reprise d'un build "make"</title>

      <para>Quand nous utilisons --also-make, nous exécutons un sous-ensemble de projets, mais cela ne signifie pas
      que le build ne va pas échouer en plein milieu. Nous pouvons reprendre notre build --also-make depuis le projet
      qui l'a arrêté en utilisant les options --resume-from et --also-make ainsi :</para>

      <screen>$ <command>mvn --projects simple-command --also-make \
      --resume-from simple-weather install</command></screen>

      <para>L'argument --resume-from fonctionne aussi avec --also-make-dependents.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="installation-sect-help-plugin-install">
    <title>Usage du plugin Maven Help</title>

    <para>Tout au long de ce livre, nous allons introduire des plugins Maven, parler de fichiers Maven Project Object
    Model (<acronym>POM</acronym>), de fichiers de settings et de profils. Parfois vous aurez besoin d'un outil 
    vous permettant de connaître les modèles utilisés par Maven et les goals disponibles pour un plugin donné. Le plugin
    Maven Help vous permet de lister tous les profils Maven actifs, d'afficher un <acronym>POM</acronym> effectif, les
    settings effectifs ou les attributs d'un plugin Maven.</para>

    <note>
      <para>Pour une vision plus conceptuelle du POM et des plugins, lisez le <xref linkend="simple-project"
      xrefstyle="style:title" />.</para>
    </note>

    <para>Le plugin Maven Help a quatre goals. Les trois premiers goals — <varname>active-profiles</varname>,
    <varname>effective-pom</varname> et <varname>effective-settings</varname> — décrivent un projet particulier et
    doivent être exécutés depuis le répertoire racine d'un projet. Le dernier goal — <varname>describe</varname> — est un
    peu plus complexe, il affiche des informations sur un plugin ou le goal d'un plugin. Voici des informations
    générales sur ces quatre goals :</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>help:active-profiles</term>

        <listitem>
          <para>Liste les profils (du projet, de l'utilisateur, globaux) qui sont actifs pour le build courant.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>help:effective-pom</term>

        <listitem>
          <para>Affiche le <acronym>POM</acronym> effectif pour le build en cours, en prenant en compte les profils activés.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>help:effective-settings</term>

        <listitem>
          <para>Affiche la configuration calculée des settings pour le projet, en prenant en compte la configuration de
          l'utilisateur et les modifications apportées par les profils actifs.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>help:describe</term>

        <listitem>
          <para>Décrit les attributs d'un plugin. Il n'est pas nécessaire de l'exécuter dans le répertoire d'un projet.
          Vous devez fournir au moins le <varname>groupId</varname> et le <varname>artifactId</varname> du plugin dont
          vous voulez la description.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="installation-sect-describing-plugin">
      <title>Décrire un plugin Maven</title>

      <para>Une fois que vous commencez à utiliser Maven, vous passerez le plus clair de votre temps à rechercher des
      informations sur les plugins Maven. Comment fonctionnent les plugins ? Quels sont les paramètres de configuration ? 
      Quels sont les goals ? Vous utiliserez fréquemment le goal <varname>help:</varname><varname>describe</varname>
      pour obtenir ce type d'information. Le paramètre <varname>plugin</varname> vous permet de spécifier le plugin sur
      lequel vous voulez des informations, en passant son préfixe (par exemple <varname>maven-help-plugin</varname> ou
      <varname>help</varname>) ou son nom complet
      <varname>groupId:</varname><varname>artifact[:</varname><varname>version]</varname>, la version étant optionnelle.
      Par exemple, la commande suivante utilise le goal <varname>describe</varname> du plugin Maven Help pour afficher
      des informations sur le plugin Maven Help.</para>

      <screen>$ <command>mvn help:describe -Dplugin=help</command>
...
Group Id:  org.apache.maven.plugins
Artifact Id: maven-help-plugin
Version:     2.0.1
Goal Prefix: help
Description:

The Maven Help plugin provides goals aimed at helping to make sense out of
    the build environment. It includes the ability to view the effective
    POM and settings files, after inheritance and active profiles
    have been applied, as well as a describe a particular plugin goal to give 
    usage information.
...
</screen>

      <para>L'exécution du goal <varname>describe</varname> en passant le paramètre <varname>plugin</varname> a affiché
      les coordonnées Maven du plugin, le préfixe du goal et une description succincte du plugin. Même si ces
      informations sont utiles, la plupart du temps on voudra en savoir un peu plus. Pour afficher la liste des goals avec
      leurs paramètres grâce au plugin Help, il faut exécuter le goal
      <varname>help:</varname><varname>describe</varname> avec le paramètre <varname>full</varname> comme ci-dessous
      :</para>

      <screen>$ <command>mvn help:describe -Dplugin=help -Dfull</command>
...
Group Id:  org.apache.maven.plugins
Artifact Id: maven-help-plugin
Version:     2.0.1
Goal Prefix: help
Description:

The Maven Help plugin provides goals aimed at helping to make sense out of
    the build environment. It includes the ability to view the effective
    POM and settings files, after inheritance and active profiles
    have been applied, as well as a describe a particular plugin goal to 
    give usage information.

Mojos:

===============================================
Goal: 'active-profiles'
===============================================
Description:

Lists the profiles which are currently active for this build.

Implementation: org.apache.maven.plugins.help.ActiveProfilesMojo
Language: java

Parameters:
-----------------------------------------------

[0] Name: output
Type: java.io.File
Required: false
Directly editable: true
Description:

This is an optional parameter for a file destination for the output of 
this mojo...the listing of active profiles per project.

-----------------------------------------------

[1] Name: projects
Type: java.util.List
Required: true
Directly editable: false
Description:

This is the list of projects currently slated to be built by Maven.

-----------------------------------------------

This mojo doesn't have any component requirements.
===============================================

... removed the other goals ...
</screen>

      <para>Cette option est fort utile pour découvrir un plugin, tous ses goals et leurs paramètres. Mais parfois on
      veut encore plus d'informations. Pour obtenir les informations sur un unique goal, renseignez le paramètre
      <varname>mojo</varname> en plus du paramètre <varname>plugin</varname>. La commande suivante liste l'ensemble des
      informations sur le goal <varname>compile</varname> du plugin Compiler.</para>

      <screen>$ <command>mvn help:describe -Dplugin=compiler -Dmojo=compile -Dfull</command></screen>

    </section>
  </section>
</chapter>
