<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<preface id="public-forward">
  <title>Avant-Propos: ${project.version}</title>

  <para>Q. Une minute, ce livre a été mis sous presse et on a tatoués les corps d'arbres morts,
  mais il est encore en Béta? Que cela signifie t il ?</para>

  <para>R. Cela indique que nous sommes dans un projet à long terme. Si nous avons
  travaillé à la rédation de ce livre une bonne partie de l'année, et que nous en sommes
  seulement en Béta ${project.version}, cela signifie que nous avons encore du travail
  avant de concrétiser notre vision d'un livre idéal. Attendez vous à un flot continu d'
  améliorations et d'ajouts dans les prochains mois.</para>

  <para>Q. Ce livre sortira t il un jour de son status de Béta?</para>

  <para>R. Peut-être jamais. Souvenez vous que GMail est toujours en Béta. Si ce livre
  devait sortir de Béta, c'est alors que nous pourrrions dire qu'il n'y a plus rien à lui ajouter
  ou aucune virgule à modifier. J'ai toujours pensé que les bons livres évoluent dans le temps
  et qu'ils vivent par delà les confins de des chapitres et sections qui les composent.
  Un bon livre est une discussion qui se poursuit, un ensemble d'intéractions, non seulement
  entre les auteurs et les lecteurs, mais aussi entre les lecteurs. C'est une façon originale
  de dire qu'un livre c'est une communauté.</para>

  <para>Nous avons publié un livre chez O'Reilly qui (pour utiliser un cliché)
  "supportera l'épreuve du temps". La version imprimée de ce livre contient des informations
  qui resteront pertinentes et valides dans le futur, et nous encourageons tout le monde à aller
  acheter un livre aujourd'hui. Même si vous même n'en avez pas besoin, allez
  sur Amazon, achetez une copie et donner la à un ami qui n'a pas encore découvert Maven.</para>

  <para>Q. Qu'y a t'il de nouveau dans cette version?</para>

  <para>Et bien, dans cette version nous avons extrait le chapitre traitant de Nexus
  pour en faire un livre à part entière. Si vous allez au chapitre de Gestion de Référentiel
  vous verrez qu'il n'y a plus qu'une page contenant un lien vers un livre nouveau et complet
  sur Sonatype Nexus intitulé <ulink url="${nexus.book.baseurl}">Repository Management with
  Nexus</ulink>.</para>

  <para>Jusqu'à présent nous avons eu beaucoup de retours, ne vous arrêtez pas.
  Vos retours sont très apprécies, aussi envoyez les à <ulink
  url="mailto:book@sonatype.com">book@sonatype.com</ulink>. Pour vous tenir au
  courant des mises à jour, lisez le blog du livre : <ulink
  url="http://blogs.sonatype.com/book">http://blogs.sonatype.com/book</ulink>.
  Tout le monde à Sonatype a mis la main à la pâte pour cette version du livre,
  c'est pourquoi l'auteur est officiellement "Sonatype".</para>

  <para>Tim O'Brien (tobrien@sonatype.com)</para>

  <para>Evanston, IL</para>

  <para>January 16, 2008</para>

  <para>PS: Vous ai je dit que vous devriez vraiment <ulink url="http://www.amazon.com/Maven-Definitive-Guide-Sonatype-Company/dp/0596517335/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1223866448&amp;sr=8-1">acheter
  a une copie de ce livre</ulink>?</para>
</preface>